<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet type='text/css' href='ead.css'?>
<!DOCTYPE ead SYSTEM "ead.dtd">
<ead>
 <eadheader countryencoding="iso3166-1" dateencoding="iso8601" findaidstatus="acheve"
  langencoding="iso639-2b" relatedencoding="DC" repositoryencoding="iso15511"
  scriptencoding="iso15924">
  <eadid>FRAN_IR_054094</eadid>
  <filedesc>
   <titlestmt>
    <titleproper>Administration generale de la Bibliotheque publique d'information</titleproper>
    <subtitle>Répertoire numérique détaillé numéro 20141658</subtitle>
    <author>établi par Julie Wannecque, mission des Archives du ministère de la Culture et de la
     communication</author>
   </titlestmt>
   <editionstmt>
    <edition>Première édition électronique</edition>
   </editionstmt>
   <publicationstmt>
    <publisher>Archives nationales</publisher>
    <address>
     <addressline>Pierrefitte-sur-seine</addressline>
    </address>
    <date calendar="gregorian" era="ce" normal="2015-01-01/2015-12-31">2015</date>
   </publicationstmt>
  </filedesc>
  <profiledesc>
   <creation>Cet instrument de recherche a été rédigé avec un logiciel de traitement de
    texte.</creation>
   <langusage>
    <language langcode="fre">Il est en français.</language>
   </langusage>
   <descrules>Conforme à la norme ISAD(G) et aux règles d'application de la DTD EAD (version 2002)
    aux Archives nationales, il a reçu le visa du Service interministériel des Archives de France le
    .....</descrules>
  </profiledesc>
 </eadheader>
 <frontmatter>
  <div>
   <p/>
  </div>
 </frontmatter>
 <archdesc level="recordgrp">
  <did>
   <unitid countrycode="fr" repositorycode="FRDAFAN" type="identifiant"
    >20141658/1-20141658/27</unitid>
   <unittitle>Administration générale de la BPI</unittitle>
   <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1974-01-01/2013-12-31">1974-2013</unitdate>
   <origination>
    <corpname authfilenumber="FRAN_NP_005422">Bibliothèque publique d'information</corpname>
   </origination>
   <physdesc>
    <extent>11 cartons de type DIMAB soit 3,60 ml</extent>
   </physdesc>
   <langmaterial>
    <language langcode="fre">français</language>
   </langmaterial>
   <repository>Archives nationales</repository>
   <physloc>Pierrefitte-sur-seine</physloc>
  </did>
  <accessrestrict>
   <p>L'ensemble du fonds est librement communicable</p>
  </accessrestrict>
  <userestrict>
   <p>Selon règlement de la salle de lecture</p>
  </userestrict>
  <acqinfo>
   <p>Versements à la mission des Archives du ministère de la Culture et de la communication sous
    les numéros 07V134, 08V096, 08V227, 09V056, 09V168, 09V229, 10V368, 10V382, 10V416, 10V500,
    11V0176, 12V0156, 12V0382, 12V0461, 12V0476</p>
  </acqinfo>
  <bioghist>
   <p>voir la notice du producteur (FRAN_NP_005422)</p>
  </bioghist>
  <custodhist>
   <p>Jusqu'en 2007, la Bpi prenait en charge l'archivage intermédiaire des archives qu'elle
    produisait. Ces différents documents ont fait l'objet de plusieurs versements à la mission des
    Archives du ministère de la Culture et de la communication entre 2007 et 2013 puisque les
    espaces de la bibliothèque étaient saturées. Depuis 2014, la Bpi prend à nouveau en charge ces
    archives intermédiaires.</p>
  </custodhist>
  <appraisal>
   <p>Élimination des doublons</p>
  </appraisal>
  <arrangement>
   <p>Ces dossiers sériels ont fait l'objet d'un regroupement matériel et intellectuel et ont été
    classés chronologiquement.</p>
  </arrangement>
  <scopecontent>
   <p>La première partie du fonds est consacrée aux archives de toutes les instances délibératives
    et décisionnelles de la bibliothèque : conseil d'administration (CA), comité technique paritaire
    (CTP), décision du directeur de l'établissement et réunion de direction et des chefs de
    services. Les CA et CTP sont constitués des documents distribués en séance et des
    procès-verbaux, alors que les dossiers des réunions de direction et des chefs de service ne sont
    composés que de procès-verbaux ou de relevés de décisions.</p>
   <p>Ensuite sont rassemblés les rapports d'activité de la Bpi en général mais aussi des services,
    car ces derniers sont plus complets et rendent mieux compte des activités des services. Enfin,
    le fonds se termine par les budgets de la Bpi.</p>
  </scopecontent>
  <dsc>
   <c id="c2zjzchv0aus--m6mg0scdan12" level="otherlevel">
    <did>
     <unitid type="identifiant">20141658/1-20141658/13</unitid>
     <unittitle>Instances délibératives et décisionnelles</unittitle>
     <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1976-01-01/2013-12-31">1976-2013</unitdate>
    </did>
    <c id="c2zjzchv0slo--ubnwbd4vtkij" level="otherlevel">
     <did>
      <unitid type="identifiant">20141658/1-20141658/5</unitid>
      <unittitle>Réunions du conseil d'administration</unittitle>
      <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1976-01-01/2013-12-31">1976-2013</unitdate>
     </did>
     <scopecontent>
      <p>Procès-verbaux, ordre du jour, feuilles de présence, conventions, règlements intérieur,
       documents budgétaires, rapports, correspondance, notes,</p>
     </scopecontent>
     <c id="c2zjzchv0y04-vkkve73efds8" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/1</unitid>
       <unittitle>
        <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1976-01-01/1990-12-31">1976-1990</unitdate>
       </unittitle>
      </did>
      <scopecontent>
       <p>22 avril 1976 : approbation du règlement intérieur de la Bpi, du budget et du projet de
        convention avec le CNAC (centre national d'art et de culture).</p>
       <p>25 mai 1977 : approbation du rapport d'activité, du compte financier 1976 et de la
        décision modificative n°1 pour 1977.</p>
       <p>24 octobre 1977 : approbation de la décision modificative 2 pour 1977, du budget primitif
        1978 et des projets de la Bpi.</p>
       <p>30 mais 1978 : approbation du compte financier 1977 et de la décision modificative 1 pour
        1978.</p>
       <p>31 octobre 1978 : approbation de la décision modificative 2 pour 1978, du budget primitif
        1979 et des premiers résultats des recherches en cours sur le public.</p>
       <p>13 juin 1979 : approbation du compte financier 1978, de la décision modificative 1 pour
        1979, du rapport d'activité du directeur et des périodiques.</p>
       <p>7 novembre 1979 : décision modificative 2 pour 1979, du budget primitif 1980, du nouveau
        règlement intérieur et des films.</p>
       <p>27 juin 1980 : approbation du compte financier 1979, de la décision modificative 1 pour
        1980, du rapport de synthèse pour 1979 et du service accueil des groupes.</p>
       <p>30 octobre 1980 : approbation de la décision modificative 2 pour 1980, du budget primitif
        1981 et de l'animation à la Bpi.</p>
       <p>23 juin 1981 : approbation du rapport d'activité, du compte financier 1980, de la décision
        modificative 1 pour 1981.</p>
       <p>16 novembre 1981 : approbation de la décision modificative 2 pour 1981, du budget primitif
        1982, de la création photographique et des premiers résultats de l'utilisation des serveurs
        et leurs banques de données.</p>
       <p>30 juin 1982 : approbation du compte financier 1981, de la décision modificative 1 pour
        1982 et du développement de l'automatisation.</p>
       <p>27 octobre 1982 : approbation de la décision modificative 2 pour 1982, du budget primitif
        1983 et de la discothèque.</p>
       <p>28 juin 1983 : approbation du rapport d'activité pour 1982, du compte financier 1982, de
        la décision modificative 1 pour 1983 et des projets pour 1983.</p>
       <p>28 octobre 1983 : approbation de la politique de la Bpi et son programme, du budget
        primitif 1984 et de la décision modificative 2 pour 1983.</p>
       <p>25 juin 1984 : approbation du rapport d'activité pour 1983, du compte financier 1983, de
        la décision modificative 1 pour 1984 et retour sur l'avancement des projets.</p>
       <p>29 octobre 1984 : retour sur l'avancement des projets, approbation de la décision
        modificative 2 pour 1984 et du budget primitif 1985.</p>
       <p>26 juin et 5 juillet 1985 : approbation du rapport d'activité 1984, du compte financier
        1984, de la décision modificative 1 pour 1985 et de la tarification pour l'interrogation des
        bases de données.</p>
       <p>29 octobre 1985 : approbation des projets, de la décision modificative 2 pour 1985 et du
        budget primitif 1986.</p>
       <p>25 juin 1986 : approbation du rapport d'activité du directeur, du compte financier 1985 et
        de la décision modificative 1 pour 1986.</p>
       <p>30 octobre 1986 : approbation de la décision modificative 2 pour 1986 et du budget
        primitif 1987.</p>
       <p>30 juin 1987 : approbation du compte financier 1986 et de la décision modificative 1 pour
        1987.</p>
       <p>4 novembre 1987 :approbation de la décision modificative 2 pour 1987 et du budget primitif
        1988.</p>
       <p>5 juillet 1988 : approbation du compte financier 1987 et de la décision modificative 1
        pour 1988.</p>
       <p>10 novembre 1988 : approbation de la décision modificative 2 pour 1988.</p>
       <p>29 juin 1989 : approbation du compte financier 1988 et de la décision modificative 1 pour
        1989.</p>
       <p>31 octobre 1989 : approbation de la décision modificative 2 pour 1989 et du budget
        primitif 1990.</p>
       <p>5 décembre 1989 : approbation du rapport de l'inspection des Finances.</p>
       <p>26 juin 1990 : approbation du rapport d'activité 1989, du schéma directeur informatique,
        du compte financier 1989 et de la décision modificative 1 pour 1990.</p>
      </scopecontent>
     </c>
     <c id="c2zjzchv12ms--19gqquv5rkrrg" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/2</unitid>
       <unittitle>
        <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1991-01-01/1998-12-31">1991-1998</unitdate>
       </unittitle>
      </did>
      <scopecontent>
       <p>25 juin 1991 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration et du
        compte financier 1990.</p>
       <p>12 novembre 1991 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration et
        du budget primitif 1992.</p>
       <p>2 juillet 1992 : approbation du compte financier 1991, de la décision modificative 1 pour
        1992.</p>
       <p>9 novembre 1992 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, de
        la décision modificative 2 pour 1992 et du budget primitif 1993.</p>
       <p>2 juillet 1993 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 1992 et de la décision modificative 1 pour 1993.</p>
       <p>17 novembre 1993 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, de
        la décision modificative 2 pour 1993 et du budget primitif 1994.</p>
       <p>28 juin 1994 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 1993, de la décision modificative 1 pour 1994 et présentation du programme
        des travaux.</p>
       <p>18 novembre 1994 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, de
        la décision modificative 2 pour 1994 et du budget primitif 1995, synthèse des groupes de
        travail sur les objectifs de la Bpi.</p>
       <p>7 juillet 1995 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 1994, de la décision modificative 1 pour 1995 et bilan du festival du
        Cinéma du réel 1995.</p>
       <p>25 juin 1996 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 1995, de la décision modificative 1 pour 1996 et présentation des projets
        de réaménagement de la Bpi.</p>
       <p>19 novembre 1996 : exposé du directeur sur l'activité de la Bpi pendant les travaux,
        approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, de la décision
        modificative 2 pour 1996 et du budget primitif 1997.</p>
       <p>25 juin 1997 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 1996, de la décision modificative 1 pour 1997 et présentation du programme
        des travaux.</p>
       <p>21 novembre 1997 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, de
        la décision modificative 2 pour 1997 et du budget primitif 1998.</p>
       <p>23 juin 1998 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 1997 et de la décision modificative 1 pour 1998.</p>
       <p>19 novembre 1998 : état du travail effectué sur la remise à niveau des collections, point
        sur la ré-informatisation, approbation du procès-verbal du précédent conseil
        d'administration, de la décision modificative 2 pour 1998 et du budget primitif 1999.</p>
      </scopecontent>
     </c>
     <c id="c2zjzchv1818--zp38u7uk6t1u" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/3</unitid>
       <unittitle>
        <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1999-01-01/2004-12-31">1999-2004</unitdate>
       </unittitle>
      </did>
      <scopecontent>
       <p>28 juin 1999 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 1998 et de la décision modificative 1 pour 1999.</p>
       <p>18 novembre 1999 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        règlement intérieur pour le personnel et pour le public, de la décision modificative 2 pour
        1999 et du budget primitif 2000, bilan sur le fonctionnement de la Bpi pendant les
        travaux.</p>
       <p>30 juin 2000 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 1999, de la décision modificative 1 pour 2000, fixation des taux
        d'amortissement des immobilisations, présentation des premiers résultats d'une enquête
        quantitative sur le public de la Bpi.</p>
       <p>20 novembre 2000 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, de
        la décision modificative 2 pour 2000, du budget primitif 2001, de la convention entre le
        CNAC-GP et la Bpi, présentation sur l'acquisition de documents électroniques à la Bpi.</p>
       <p>22 mai 2001 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 2000 et de la décision modificative 1 pour 2001.</p>
       <p>6 novembre 2001 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, de
        la décision modificative 2 pour 2001 et du budget primitif 2002.</p>
       <p>12 décembre 2001 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration et
        du budget primitif 2002.</p>
       <p>15 mai 2002 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 2001, de la décision modificative 1 pour 2002 et de la politique éditoriale
        de la Bpi.</p>
       <p>30 octobre 2002 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, de
        la décision modificative 2 pour 2002 et du budget primitif 2003.</p>
       <p>15 mai 2003 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 2003 et de la décision modificative 1 pour 2003, pétition des agents
        concernant les conditions de la réorganisation.</p>
       <p>24 octobre 2003 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, de
        la décision modificative 2 pour 2003, règlement intérieur de la Bpi : ordre du jour, CR CA
        15 mai 2003, note de présentation DM2</p>
       <p>2 décembre 2003 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        budget primitif 2004 et du projet d'établissement 2003-2007.</p>
       <p>14 mai 2004 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 2003 et de la décision modificative 1 pour 2004.</p>
       <p>27 octobre 2004 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, de
        la décision modificative 2 pour 2004 et du budget primitif 2005, retour sur le contentieux
        avec les éditions Bpi.</p>
      </scopecontent>
     </c>
     <c id="c2zjzchv1dfo--rzk6wwlm48in" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/4</unitid>
       <unittitle>
        <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="2005-01-01/2008-12-31">2005-2008</unitdate>
       </unittitle>
      </did>
      <scopecontent>
       <p>13 mai 2005 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 2004 et de la décision modificative 1 pour 2005.</p>
       <p>27 octobre 2005 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, de
        la décision modificative 2 pour 2005 et du budget primitif 2006.</p>
       <p>28 avril 2006 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, des
        décisions modificatives 1 et 2 pour 2006 et du contrat de performance.</p>
       <p>30 octobre 2006 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, des
        décisions modificatives 2 et 3 pour 2006 et du budget primitif 2007.</p>
       <p>4 décembre 2006 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        budget primitif 2007 et questions diverses.</p>
       <p>27 avril 2007 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration et
        décision modificative 1 pour 2007, nomination d'un nouveau membre.</p>
       <p>22 octobre 2007, approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, de la
        décision modificative 2 pour 2007, bilan du projet d'établissement 2004-2006 et questions
        diverses.</p>
       <p>6 décembre 2007 :approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        budget primitif 2008, modifications règlement intérieur et questions diverses.</p>
       <p>21 avril 2008 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 2007, de la décision modificative 1 pour 2008 et décision concernant les
        remboursements des frais d'hébergement.</p>
       <p>22 octobre 2008 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, de
        la décision modificative 2 pour 2008 et du budget primitif 2009.</p>
      </scopecontent>
     </c>
     <c id="c2zjzchv1i2c--i7wow9aeq9t1" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/5</unitid>
       <unittitle>
        <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="2009-01-01/2013-12-31">2009-2013</unitdate>
       </unittitle>
      </did>
      <scopecontent>
       <p>7 avril 2009 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 2008, de la décision modificative 1 pour 2009, modification du règlement
        intérieur.</p>
       <p>23 novembre 2009 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        budget primitif 2010, point d'information sur le schéma pluriannuel de stratégie
        immobilière.</p>
       <p>27 avril 2010 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 2009 et de la décision modificative 1 pour 2010.</p>
       <p>18 octobre 2010 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, de
        la décision modificative 2 pour 2010, nomination d'un nouveau membre.</p>
       <p>30 novembre 2010 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        budget primitif 2011, du projet d'établissement et présentation de la synthèse sur le rôle
        des bibliothèques dans la cohésion sociale.</p>
       <p>24 mai 2011 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 2010, du projet d'établissement et de la décision modificative 1 pour
        2011.</p>
       <p>29 novembre 2011 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, de
        la décision modificative 2 pour 2011, du budget primitif 2012, présentation de la note
        relative à la proposition de délibération concernant les remboursements de frais
        d'hébergement, de la cartographie des cycles et processus comptables et financiers, et du
        projet de schéma pluriannuel de stratégie immobilière.</p>
       <p>27 mars 2012 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 2011, de la décision modificative 1 pour 2012, attribution d'un bon cadeau
        de 45 euros aux agents permanents de la Bpi, dérogation concernant les missions, approbation
        du schéma pluriannuel de stratégie immobilière.</p>
       <p>05 novembre 2012 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, de
        la décision modificative 2 pour 2012 et du budget primitif 2013.</p>
       <p>26 mars 2013 : approbation du procès-verbal du précédent conseil d'administration, du
        compte financier 2012 et de la décision modificative 1 pour 2013.</p>
      </scopecontent>
     </c>
    </c>
    <c id="c2zjzchv1mp0-urpgyh9ed58z" level="otherlevel">
     <did>
      <unitid type="identifiant">20141658/6-20141658/8</unitid>
      <unittitle>Réunions du comité technique paritaire</unittitle>
      <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1983-01-01/2007-12-31">1983-2007</unitdate>
     </did>
     <scopecontent>
      <p>Procès-verbaux, ordre du jour, feuilles de présence, notes, rapports, documents de
       travail.</p>
     </scopecontent>
     <c id="c2zjzchv1s3g--x9ddduv2hbpy" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/6</unitid>
       <unittitle>
        <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1983-01-01/1997-12-31">1983-1997</unitdate>
       </unittitle>
      </did>
      <scopecontent>
       <p>12 avril 1983 : installation du comité technique paritaire, approbation du règlement
        intérieur, représentation de la Bpi au comité hygiène et sécurité du centre Pompidou,
        approbation du budget primitif 1984, discussion sur le fonctionnement de la Bpi.</p>
       <p>30 septembre 1983 : examen des rapports des groupes de travail commission formation,
        commission fonctionnement de la Bpi et commission règlement du personnel.</p>
       <p>20 et 25 juin 1984 : présentation des rapports des groupes de travail service public et
        rangement, régulation des entrées et coopération avec d'autres bibliothèques, formation du
        personnel, fonctionnement des services, calendrier des travaux, point sur l'informatisation,
        budgets 1984 et 1985.</p>
       <p>11 décembre 1984 : approbation de la décision modificative 2 pour 1984, du budget primitif
        1985.</p>
       <p>26 mars 1985 : retour sur le recrutement des agents contractuels, examen des modes de
        rémunération des heures supplémentaires, proposition d'un nouveau système d'affichage des
        postes vacants, mesures nouvelles concernant le service public.</p>
       <p>19 novembre 1985 : approbation de la décision modificative 2 pour 1985, du budget primitif
        1986, du budget vacations, retour sur les heures supplémentaires, la formation
        professionnelle et le développement de nouvelles activités à la Bpi.</p>
       <p>27 mai 1986 : point sur la réorganisation, le budget et l'espace micro-informatique.</p>
       <p>16 juin 1987 : point sur les effectifs de la Bpi, l'informatisation, la didacthèque, les
        projets du service informatique, le bilan du 10ᵉ anniversaire, le réaménagement des espaces,
        le restaurant d'entreprise, le nettoyage des livres et des rayonnages, les horaires du
        centre et approbation de la décision modificative 1 pour 1987.</p>
       <p>8 décembre 1987 : point sur l'affluence des lecteurs, le budget, le réaménagement du CNAC,
        la bibliothèque des enfants, le service public, la salle d'actualité, bilan et perspectives
        de la mission micro-informatique.</p>
       <p>20 juin 1989 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire, du
        rapport d'activité 1988, point sur la situation des effectifs, le budget 1989 et demande des
        services pour 1990, versement de la prime aux bibliothécaires-adjoints, la politique
        d'acquisition, enquête sur la satisfaction des lecteurs, la politique en matière
        d'informatique et de nouvelles technologies.</p>
       <p>14 novembre 1989 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        examen de la décision modificative 2 pour 1989 et du budget primitif 1990, point sur la
        situation des effectifs, l'organigramme, le programme de formation continue, état des
        travaux du schéma directeur général, examen du projet de récolement général des
        collections.</p>
       <p>19 juin 1990 : approbation du rapport d'activité 1989, de la décision modificative 1 pour
        1990 et demandes des services pour 1991, point sur la situation des effectifs,
        l'organigramme, la formation du personnel, le schéma directeur informatique, le récolement
        et bilans des groupes de travail sur le service public.</p>
       <p>4 et 5 décembre 1990 : point sur la situation des effectifs, l'organigramme, la formation,
        les documents d'information remis aux lecteurs, le récolement, les projets technologiques,
        les conséquences du schéma directeur, la coopération inter-bibliothèques, l'association des
        amis de la Bpi et approbation de la décision modificative 2 pour 1990.</p>
       <p>2 juillet 1991 : approbation de la décision modificative 1 pour 1991, point sur la
        situation des effectifs, la formation, les projets en cours de réalisation ou d'étude,
        évaluation de l'activité de la Bpi, mise en place du service des espaces, réflexions sur le
        classement, gestion des horaires, devenir de la salle Borges et de la salle de formation,
        accueil des stagiaires, permanences déficients visuels.</p>
       <p>28 janvier 1992 : réorganisation et réaménagement du CNAC, plan de formation 1992.</p>
       <p>30 janvier 1992 dédié au rapport du groupe Évaluation.</p>
       <p>6 juillet 1992 : approbation du rapport d'activité 1991, de la décision modificative 1
        pour 1992, point sur la réorganisation et le réaménagement, les nouveaux statuts des
        personnels de bibliothèque, l'organigramme, les mouvements de personnel, le ménage dans les
        rayonnages et bilan de la formation 1991.</p>
       <p>29 juin 1993 : approbation du budget primitif 1994, de la décision modificative 1 pour
        1993, du rapport d'activité 1992, état du personnel, bilan de formation 1992, rapport des
        tables rondes, politique informatique 1993, l'avenir de la salle d'actualité Jeunesse.</p>
       <p>17 novembre 1993 : programme d'activité du directeur, les points forts de la politique de
        1994, approbation de la décision modificative 2 pour 1993.</p>
       <p>30 novembre 1993 : les grandes lignes du budget 1994, état du personnel, état de la
        réflexion sur l'organigramme, la question du service public, la formation du personnel.</p>
       <p>5 juillet 1994 : approbation de la décision modificative 1 pour 1994, du rapport
        d'activité 1993, retour sur les groupes de travail, l'état des effectifs et les mutations et
        les espaces de la Bpi dans le réaménagement.</p>
       <p>6 septembre 1994 : groupes de travail à mettre en place dans le cadre de la préparation du
        réaménagement.</p>
       <p>24 janvier 1995 : approbation du budget primitif 1996 et du plan de formation.</p>
       <p>7 mars 1995 : surfaces et espaces de la Bpi dans le cadre du réaménagement du centre.</p>
       <p>4 juillet 1995 : approbation de la décision modificative 1 pour 1995, du rapport
        d'activité 1994, point sur le plan de formation, les travaux, les mouvements du personnel,
        les promotions, la notation et la réforme du service public.</p>
       <p>6 décembre 1995 : approbation de la décision modificative 2 pour 1995, du budget primitif
        1996, point sur le plan de formation et les travaux du CNAC.</p>
       <p>18 juin 1996 : approbation de la décision modificative 1 pour 1996, point sur les travaux,
        les effectifs et la formation.</p>
       <p>27 janvier 1997 : point sur l'état des effectifs, les travaux, le plan de formation et la
        préparation du 20ᵉ anniversaire.</p>
       <p>26 juin 1997 : bilan de formation 1996, approbation de la décision modificative 1 pour
        1997, du rapport d'activité 1996, point sur les mouvements de personnel et sur les
        travaux.</p>
      </scopecontent>
     </c>
     <c id="c2zjzchv1xhw--qcrnvz40w5ra" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/7</unitid>
       <unittitle>
        <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1998-01-01/2003-12-31">1998-2003</unitdate>
       </unittitle>
      </did>
      <scopecontent>
       <p>16 janvier 1998 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire, du
        budget primitif 1998, étude du plan de formation 1998, point sur les travaux, les
        changements dans l'organisation et la restauration du personnel.</p>
       <p>23 octobre 1998 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire, de
        la décision modificative 2 pour 1998, règlement intérieur Bpi/Brantôme, point sur les
        travaux, la situation des effectifs, sur la ré-informatisation, sur les groupes de travail
        et bilan de la formation 1997.</p>
       <p>15 décembre 1998 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        programme prévisionnel de formation 1999, point sur la ré-informatisation, les
        emplois-jeunes, les collections à la réouverture, et l'affichage syndical.</p>
       <p>22 juin 1999 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire, de la
        décision modificative 1 pour 1999, du rapport d'activité 1998, point sur le bilan de la
        formation 1998, la ré-informatisation, les tâches d'accueil à la réouverture, le contrôle de
        la Cour des comptes.</p>
       <p>14 octobre 1999 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        examen du projet de règlement intérieur et le service public à la réouverture.</p>
       <p>7 décembre 1999 : approbation de la décision modificative 2 pour 1999, du budget primitif
        2000, programme de formation 2000, point sur les travaux, sur les effectifs et sur la
        ré-informatisation.</p>
       <p>26 juin 2000 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        présentation du compte financier 1999 et de la décision modificative 1 pour 2000, bilan de
        formation 1999, point sur la ré-informatisation, les travaux, mouvements de personnel,
        premier bilan sur le service public depuis la réouverture et informations sur les
        vacataires.</p>
       <p>12 octobre 2000 : question des 35 heures.</p>
       <p>14 novembre 2000 : présentation du plan de formation 2001, de la décision modificative 2
        pour 2000, du budget primitif 2001, point sur le service public, les conditions de sécurité,
        les travaux et la ré-informatisation.</p>
       <p>29 mai 2001 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        règlement intérieur du comité technique paritaire, de la décision modificative 1 pour 2001,
        exécution du budget 2000, informations sur la sécurité et les aménagements, sur les
        vacations, état des effectifs, point sur les conditions de travail et les nouvelles
        modalités de distribution des tickets repas.</p>
       <p>9 octobre 2001 : dispositions relatives à l'aménagement et à la réduction du temps de
        travail.</p>
       <p>4 décembre 2001 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        présentation du plan de formation 2002, point sur les travaux et les aménagements, les
        vacations, l'avancement de la mission d'assistance et de conseil pour la mise en œuvre d'une
        nouvelle organisation, informations budgétaires et sur les tickets repas pour 2002.</p>
       <p>17 décembre 2001 : dispositions relatives à l'aménagement et à la réduction du temps de
        travail.</p>
       <p>9 et 19 avril 2002 : présentation du bilan de formation 2001, du projet de règlement
        intérieur, des vademecums de service public, étude relative à l'organisation du travail et
        point sur les mouvements de personnel.</p>
       <p>25 juin 2002 reporté au 9 juillet : examen des propositions de réorganisation.</p>
       <p>17 décembre 2002 et 7 janvier 2003 : approbation du procès-verbal du précédent comité
        technique paritaire, étude du projet de règlement intérieur, présentation du plan de
        formation 2003, état d'avancement de l'étude pour une nouvelle organisation.</p>
       <p>29 avril 2003 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        bilan de formation 2002, point sur la réorganisation, état d'avancement sur la refonte du
        système de gestion des horaires, des congés et de la planification des permanences de
        service public.</p>
       <p>7 octobre 2003 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        présentation de l'axe 6 du projet d'établissement « améliorer la gestion sociale ».</p>
       <p>18 et 19 décembre 2003 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique
        paritaire, présentation du plan de formation 2004, du dispositif tarifaire des tickets
        repas, de la liste des notateurs, du système interne de répartition des primes et point sur
        la réorganisation.</p>
      </scopecontent>
     </c>
     <c id="c2zjzchv224k--1bagnvu2wasnz" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/8</unitid>
       <unittitle>
        <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="2004-01-01/2007-12-31">2004-2007</unitdate>
       </unittitle>
      </did>
      <scopecontent>
       <p>6 avril 2004 : point sur la modification de l'organisation de la Bpi et l'approbation du
        procès-verbal du précédent comité technique paritaire.</p>
       <p>26 octobre 2004 : approbation des CR des comités techniques paritaires des 6 et 28 avril
        2004.</p>
       <p>14 décembre 2004 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        présentation du dispositif indemnitaire 2005 et du projet de règlement intérieur.</p>
       <p>18 janvier 2005 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire et
        présentation du règlement intérieur actualisé.</p>
       <p>12 avril 2005 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        bilan de formation 2004, présentation du rapport d'activité, du tableau des effectifs et du
        règlement intérieur actualisé.</p>
       <p>28 juin 2005 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        présentation de la réorganisation de la Bpi, des organigrammes, information sur le suivi du
        contrat de performance et sur l'évaluation des risques professionnels.</p>
       <p>20 septembre 2005 : présentation du projet de règlement intérieur.</p>
       <p>21 novembre 2005 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        présentation de la version consolidé du règlement intérieur, des organigrammes modifiés,
        point sur les primes et indemnités et la nouvelle composition du comité technique
        paritaire.</p>
       <p>21 février 2006 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        présentation du bilan budgétaire 2005, de l'état des effectifs et évolution prévisionnelle,
        du plan de formation 2006, de la formation 2005, du règlement intérieur modifié, des
        organigrammes modifiés, synthèse sur les incidents de service public et point sur les
        tickets repas.</p>
       <p>9 mai 2006 : présentation du règlement intérieur modifié.</p>
       <p>29 juin 2006 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        contrat de performance, présentation des modifications du règlement intérieur, des
        organigrammes modifiés, de l'organisation des réponses à distance, de la charte d'objectifs
        2005/2006 et bilan de la réorganisation 2006.</p>
       <p>24 janvier 2007 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        présentation du programme de formation 2007.</p>
       <p>13 mars 2007 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire, bilan
        de la formation 2006, présentation du rapport annuel 2006 sur les moyens et les effectifs et
        sur les modifications de l'organigramme.</p>
       <p>19 juin 2007 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        présentation du règlement intérieur modifié, état des lieux du service public posté, bilan
        du projet d'établissement 2004-2006.</p>
       <p>7 novembre 2007 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        présentation du règlement intérieur, note pour la modification de l'organigramme.</p>
       <p>18 décembre 2007 : approbation du procès-verbal du précédent comité technique paritaire,
        présentation de l'audit Marianne et de l'organigramme modifié.</p>
      </scopecontent>
     </c>
    </c>
    <c id="c2zjzchv27j0-1p5hywgwsme1" level="otherlevel">
     <did>
      <unitid type="identifiant">20141658/9-20141658/12</unitid>
      <unittitle>Décisions du directeur</unittitle>
      <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1976-01-01/2004-12-31">1976-2004</unitdate>
     </did>
     <c id="c2zjzchv2c5o-12g2rqnm4gwvk" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/9</unitid>
       <unittitle>
        <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1976-01-01/1994-12-31">1976-1994</unitdate>
       </unittitle>
      </did>
     </c>
     <c id="c2zjzchv2gsc--1gm2xdpky3xjr" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/10</unitid>
       <unittitle>
        <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1996-01-01/1998-12-31">1996-1998</unitdate>
       </unittitle>
      </did>
     </c>
     <c id="c2zjzchv2m6s--1997gn4vbpyn9" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/11</unitid>
       <unittitle>
        <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1999-01-01/2002-12-31">1999-2002</unitdate>
       </unittitle>
      </did>
     </c>
     <c id="c2zjzchv2qtg--z8ijhnh0njmy" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/12</unitid>
       <unittitle>
        <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="2003-01-01/2004-12-31">2003-2004</unitdate>
       </unittitle>
      </did>
     </c>
    </c>
    <c id="c2zjzchv2w7w--onxp1mmxw8by" level="otherlevel">
     <did>
      <unitid type="cote-de-consultation">20141658/13</unitid>
      <unittitle>Réunions</unittitle>
      <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1983-01-01/2007-12-31">1983-2007</unitdate>
     </did>
     <scopecontent>
      <p>Réunions de direction : procès-verbaux ou relevés de décisions (1983-1988, 2003).</p>
      <p>Réunions des chefs de service : procès-verbaux ou relevés de décisions (1987-1991,
       2001-2007).</p>
     </scopecontent>
    </c>
   </c>
   <c id="c2zjzchv30uk-ofamv2c4be17" level="otherlevel">
    <did>
     <unitid type="identifiant">20141658/14-20141658/23</unitid>
     <unittitle>Collection des rapports d'activité</unittitle>
     <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1974-01-01/2006-12-31">1974-2006</unitdate>
    </did>
    <c id="c2zjzchv3690--14epjwr9a4jhd" level="otherlevel">
     <did>
      <unitid type="identifiant">20141658/14-20141658/16</unitid>
      <unittitle>Rapports d'activité de la Bpi</unittitle>
      <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1974-01-01/2003-12-31">1974-2003</unitdate>
     </did>
     <c id="c2zjzchv3avo--x79c908h6rlb" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/14</unitid>
       <unittitle>
        <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1974-01-01/1987-12-31">1974-1987</unitdate>
       </unittitle>
       <physdesc>
        <extent>Le rapport pour 1976 est manquant.</extent>
       </physdesc>
      </did>
     </c>
     <c id="c2zjzchv3ga4--1mudw007fw95t" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/15</unitid>
       <unittitle>
        <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1988-01-01/1994-12-31">1988-1994</unitdate>
       </unittitle>
      </did>
     </c>
     <c id="c2zjzchv3kws--1d0xaydoly6sn" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/16</unitid>
       <unittitle>
        <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1995-01-01/2003-12-31">1995-2003</unitdate>
       </unittitle>
      </did>
     </c>
    </c>
    <c id="c2zjzchv3qb8-re8dw1pq090w" level="otherlevel">
     <did>
      <unitid type="identifiant">20141658/17-20141658/23</unitid>
      <unittitle>Rapports d'activité des services</unittitle>
      <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1976-01-01/2006-12-31">1976-2006</unitdate>
     </did>
     <c id="c2zjzchv3uxw-1142svrsby622" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/17</unitid>
       <unittitle>Services Budget (1996-1998), Communication interne (2005), Equipement-maintenance
        (1991-2006), Financier (1994), Personnel (1992-1998), Relations internationales (1992-1998),
        Informatique (1992-1998), Coordination bibliothéconomique et informatique (1992-1998), Bases
        de données (1992-1998)</unittitle>
       <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1991-01-01/2006-12-31">1991-2006</unitdate>
       <physdesc>
        <extent>Le rapport 1993 pour le service Personnel est manquant. Le rapport 1996 pour le
         service Relations internationales est manquant.</extent>
       </physdesc>
      </did>
      <bioghist>
       <p>En 1996, le service Bases de données devient le service Documents électroniques.</p>
      </bioghist>
     </c>
     <c id="c2zjzchv3zkk--1l7lcz0qtk4fc" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/18</unitid>
       <unittitle>Service Formation</unittitle>
       <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1991-01-01/1998-12-31">1991-1998</unitdate>
      </did>
     </c>
     <c id="c2zjzchv44z0-1izq11g3fnel4" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/19</unitid>
       <unittitle>Service Laboratoire de Langues</unittitle>
       <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1987-01-01/2006-12-31">1987-2006</unitdate>
      </did>
     </c>
     <c id="c2zjzchv49lo--10ipfbm27q8s1" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/20</unitid>
       <unittitle>Services Salle d'Actualité (1992-1996), Salle d'Actualité Jeunesse (1989-1996),
        Animation (1992-1998), Accueil des Publics (1992-1998), Public-Info (1992-1998)</unittitle>
       <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1989-01-01/1998-12-31">1989-1998</unitdate>
       <physdesc>
        <extent>Les rapports d'activité 1990 et 1991 sont manquants pour le service Salle
         d'Actualité Jeunesse.</extent>
       </physdesc>
      </did>
     </c>
     <c id="c2zjzchv4f04-135c04gzwj02s" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/21</unitid>
       <unittitle>Services Audiovisuel (1993-1998), Cinéma du réel (1994-1998), Iconographie
        (1992-1996), Imprimé (1991-1998), Presse (1992-1998)</unittitle>
       <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1991-01-01/1998-12-31">1991-1998</unitdate>
       <physdesc>
        <extent>Le rapport 1995 est manquant pour le service Presse.</extent>
       </physdesc>
      </did>
     </c>
     <c id="c2zjzchv4jms-1dpwukhtzabdt" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/22</unitid>
       <unittitle>Service Edition et Diffusion</unittitle>
       <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1986-01-01/2009-12-31">1986-2009</unitdate>
       <physdesc>
        <extent>Le rapport 1989 est manquant.</extent>
       </physdesc>
      </did>
     </c>
     <c id="c2zjzchv4o9g-1kmik2fk1zjbl" level="otherlevel">
      <did>
       <unitid type="cote-de-consultation">20141658/23</unitid>
       <unittitle>Service Etudes et Recherche</unittitle>
       <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1979-01-01/1998-12-31">1979-1998</unitdate>
       <physdesc>
        <extent>Les rapports 1992 et 1995 sont manquants.</extent>
       </physdesc>
      </did>
     </c>
    </c>
   </c>
   <c id="c2zjzchv4tnw-uze0bhk4e3q7" level="otherlevel">
    <did>
     <unitid type="identifiant">20141658/24-20141658/27</unitid>
     <unittitle>Budgets</unittitle>
     <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1976-01-01/1996-12-31">1976-1996</unitdate>
    </did>
    <c id="c2zjzchv4yak--xwf9h99vhvgt" level="otherlevel">
     <did>
      <unitid type="cote-de-consultation">20141658/24</unitid>
      <unittitle>
       <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1976-01-01/1980-12-31">1976-1980</unitdate>
      </unittitle>
     </did>
    </c>
    <c id="c2zjzchv53p0-ffuhk7t9a57x" level="otherlevel">
     <did>
      <unitid type="cote-de-consultation">20141658/25</unitid>
      <unittitle>
       <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1981-01-01/1984-12-31">1981-1984</unitdate>
      </unittitle>
     </did>
    </c>
    <c id="c2zjzchv593g-muj1bprh45sv" level="otherlevel">
     <did>
      <unitid type="cote-de-consultation">20141658/26</unitid>
      <unittitle>
       <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1989-01-01/1992-12-31">1989-1992</unitdate>
      </unittitle>
      <physdesc>
       <extent>Les budgets 1989 et 1990 ne contiennent que les décisions modificatives 2.</extent>
      </physdesc>
     </did>
    </c>
    <c id="c2zjzchv5dq4-wm6jcf1pm6hl" level="otherlevel">
     <did>
      <unitid type="cote-de-consultation">20141658/27</unitid>
      <unittitle>
       <unitdate calendar="gregorian" era="ce" normal="1993-01-01/1996-12-31">1993-1996</unitdate>
      </unittitle>
     </did>
    </c>
   </c>
  </dsc>
 </archdesc>
</ead>
