<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rdf:RDF xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#"
         xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
         xmlns:dcat="http://www.w3.org/ns/dcat#"
         xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/"
         xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
         xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:iso-thes="http://purl.org/iso25964/skos-thes#"
         xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
         xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
         xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
         xmlns:rico="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#"
         xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#"
         xml:base="https://rdf.archives-nationales.culture.gouv.fr/">
   <skos:ConceptScheme rdf:about="corporateBodyTypes">
      <dcterms:title xml:lang="fr">Catégories des collectivités</dcterms:title>
      <dcterms:description rdf:parseType="Literal">
         <html:div xml:lang="fr">
            <html:p>Thésaurus des catégories des collectivités. Résulte de la conversion automatique en RDF, conforme à SKOS et RiC-O 1.1, du référentiel XML correspondant (fichier FRAN_RI_104.xml, version 1.9) dans le système d’information archivistique (SIA) des Archives nationales de France (AnF), et de l’intégration dans ce
            fichier RDF des données figurant
            uniquement dans la version Ginco de ce référentiel. Des enrichissements, modifications de
                                    structure et alignements sont prévus dans les prochains
                                    mois.</html:p>
            <html:p>Nombre de concepts : 64.</html:p>
         </html:div>
      </dcterms:description>
      <dcat:version xml:lang="fr">2.0</dcat:version>
      <dc:source xml:lang="fr">Fichier FRAN_RI_104.xml, version 1.9 ; exporté du système d’information archivistique (SIA) des Archives nationales de France (AnF) le 21 janvier 2025 (date de dernière modification dans le SIA : 2022-06-24)</dc:source>
      <dc:source xml:lang="fr">Version Ginco du vocabulaire, intégrant les
                            définitions et notes d’application consignées dans un fichier Word par
                            le groupe ad hoc de travail des AN en 2012, et des relations
                            hiérarchiques entre concepts (export réalisé en décembre
                            2024)</dc:source>
      <dcterms:creator>
         <foaf:Organization>
            <foaf:mbox>le-lab.archives-nationales@culture.gouv.fr</foaf:mbox>
            <foaf:homepage>https://www.archives-nationales.culture.gouv.fr</foaf:homepage>
            <foaf:name xml:lang="fr">Archives nationales (France). Lab</foaf:name>
         </foaf:Organization>
      </dcterms:creator>
      <dcterms:publisher>
         <foaf:Organization>
            <foaf:name xml:lang="fr">Archives nationales de France</foaf:name>
            <owl:sameAs rdf:resource="https://rdf.archives-nationales.culture.gouv.fr/agent/005061"/>
         </foaf:Organization>
      </dcterms:publisher>
      <dcterms:created>2021-05-04</dcterms:created>
      <dcterms:modified>2022-03-20</dcterms:modified>
      <dcterms:modified>2024-10-10T17:34:59.9266395+02:00</dcterms:modified>
      <dcterms:modified>2025-04-16T15:52:49.1196444+02:00</dcterms:modified>
      <dc:coverage xml:lang="fr">du Moyen Âge à nos jours</dc:coverage>
      <dc:language>fr-FR</dc:language>
      <dcterms:language rdf:resource="http://id.loc.gov/vocabulary/iso639-2/fre"/>
      <dc:type xml:lang="fr">thésaurus</dc:type>
      <dc:rights xml:lang="fr">Ces données étant des informations publiques, l’usager dispose d’un droit non exclusif
        et gratuit de libre « réutilisation » à des fins commerciales ou non, dans le monde entier
        et pour une durée illimitée, de ce référentiel. Il doit accompagner chaque rediffusion des
        informations de l’indication précise de l’origine des métadonnées : « Archives nationales de
        France », du nom du référentiel, de son identifiant (URI), du numéro et de la date de la version
        du référentiel.</dc:rights>
      <dcat:distribution>
         <dcat:Distribution>
            <dcat:title xml:lang="fr">Version RDF/XML</dcat:title>
            <dcat:mediaType rdf:resource="https://www.iana.org/assignments/media-types/application/rdf+xml"/>
            <dcat:downloadURL rdf:resource="https://raw.githubusercontent.com/ArchivesNationalesFR/Referentiels/refs/heads/main/concepts/rdf/FRAN_RI_104_corporateBodyTypes.rdf"/>
         </dcat:Distribution>
      </dcat:distribution>
      <dcat:distribution>
         <dcat:Distribution>
            <dcat:title xml:lang="fr">Version CSV générée à partir du fichier
                                    RDF/XML</dcat:title>
            <dcat:mediaType rdf:resource="http://www.iana.org/assignments/media-types/text/csv"/>
            <dcat:downloadURL rdf:resource="https://raw.githubusercontent.com/ArchivesNationalesFR/Referentiels/refs/heads/main/concepts/csv/FRAN_RI_104_corporateBodyTypes.csv"/>
         </dcat:Distribution>
      </dcat:distribution>
      <skos:historyNote rdf:parseType="Literal">
         <html:ul>
            <html:li xml:lang="fr">Mars-avril 2022 : regénéré le fichier. Enrichissement des
                    métadonnées du vocabulaire.</html:li>
            <html:li xml:lang="fr">Juillet 2024 : regénéré le fichier. Mise à jour des
                    métadonnées. Ajout d'un concept entre mai 2022 et avril 2024 : gestion
                    domaniale. </html:li>
            <html:li xml:lang="fr">Mars 2025 : regénéré le fichier. Cette
                                    version du vocabulaire ne compte pas de nouveau concept. Les
                                    métadonnées du fichier SKOS ont été enrichies.</html:li>
         </html:ul>
      </skos:historyNote>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-acqahmcoo--zyzdyoegxv67"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-afj6suzmb--1aezp32qm7579"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-11f0vtd9g-14xoercgkxxtk"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsbn6--1v8dkhwwncgqp"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsmmx--nvog23grnqxt"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-aber4h5pa--t5dltn5cvvo8"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloohyrt--1xjp5y3h0mvzu"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-accmz51qn--m68dghr4db08"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-afvdshcyl--1j2tyrrthai8t"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonaxbw--1mt8t42bokzts"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomr6mp--rim7dd1ugjeq"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomrbsy--d2dm41z2xnq2"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ad8jimz5u-1vw0irbg3wxst"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ad24j6poo--1aa5oyqbqi4jn"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-aec4bbo0n--pbh0kun35aq6"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloma6vf-1ggqx7lhcg0rt"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomqzim--1mkd2xzkct0kh"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-af76k559m--epwsnopxwiib"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-3z6w7qnrv-1oa33gu5rgzqp"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsr5w-1gf48a7lk74c"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-3zkfrnbnh-jfbvlhdaa4m3"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-afzi3ruci-1s2ujv07ckpsa"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-89sjvftpg--hqsefwlotp7i"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokq9z8-le7xc6gt3t2i"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomaef1--lt4f8tpnjvyf"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonarq5-4915ysawyv52"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2lv1--65p8cc56ah9l"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokqczv--1ijs4336zzm9y"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2d8n--lnot744delnh"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonav6b-7jwfyyjh3efl"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-49eyjlm6o-1xcxt93hstyhs"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2j25-1c245l4bneo85"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokqhb2-71c8sqtdbid4"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-68iapa3gr--1778gsj0xqa96"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsjma--1vqf43rb8pwnj"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolbi4x--nvtz7sypvml4"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-38i15qo9q-119g9y8exnrbd"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ae4onrcse--1ecw731ui6kom"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolbf4a--bqca3bgt33m2"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonb04s-1nqrprwwl75h0"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blooi3ij--n2hur9uc3des"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomaa3u-ng98vm7dkbnq"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomr902-13lmns87apgev"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-a3rji4ry8-1sr3unv4bbpxs"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolb44i--1thq2t5vh65yl"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-1ji7jau5s--1mgqggbdk7gh9"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2gwk-sgl3fc00gzgl"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsg64--1n2krc0n6p77x"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo28po-1bei6cefdzkj"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blom9zjl-l45jh5o3uznu"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ad3kibdxz--tui6dsh7iiwm"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolb807--17l0i3bi6sxd8"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blok7do7--is93h066w4ha"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ag32u6afy--108479wtqgzzn"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-2uvjzoy9t9z--ddf09wo43chw"/>
   </skos:ConceptScheme>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-acqahmcoo--zyzdyoegxv67">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">administration ou juridiction religieuse séculière</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Toute personne ou groupe ayant en charge l’administration d’une portion territoriale de l’Eglise universelle (religion catholique) ou de l’Eglise réformée.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Paroisse Sainte-Catherine-du-Val-des-Ecoliers</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Évêché de Paris</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-accmz51qn--m68dghr4db08">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">administration ou juridiction royale locale (Ancien Régime)</skos:prefLabel>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Prévôté d’Ile-de-France</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Prévôté de Paris</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Élection de Paris</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Bureau des finances de la généralité de Paris</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomqzim--1mkd2xzkct0kh">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">assemblée parlementaire</skos:prefLabel>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Sénat</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Assemblée nationale</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-aewoka0ac--z6lg7921a3eb"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-aec4bbo0n--pbh0kun35aq6">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">assemblée représentative (Ancien Régime)</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Instance composée de membres délégués ou désignés pour représenter un groupe social, un ordre, une province ou un pays, et administration rattachée.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">États provinciaux</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Agence du clergé</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Assemblée de notables</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blom9zjl-l45jh5o3uznu">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">association</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">fédération sportive</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Groupement de personnes régi par la loi du 1er juillet 1901.</skos:definition>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo28po-1bei6cefdzkj">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">autorité indépendante</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">autorité publique indépendante</skos:altLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">autorité administrative indépendante</skos:altLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">autorité constitutionnelle indépendante</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Il n’existe pas de définition officielle des autorités administratives indépendantes. En 2006, le rapport parlementaire "Les autorités administratives indépendantes : un objet juridique non identifié", rédigé par M. Patrice Gélard, sénateur, au nom de l’Office parlementaire d’évaluation de la législation, après avoir rappelé que la dénomination d’autorité administrative indépendante, appliquée par le législateur à différents organismes à partir de 1978 (historiquement, l’expression "Autorité administrative indépendante" est appliquée pour la première fois à la Commission nationale de l’informatique et des libertés (loi n°78-17 du 6 janvier 1978, article8.)), a été étendue à d’autres entités par la jurisprudence ou la doctrine, propose, en s’appuyant sur un précédent rapport rendu par le Conseil d’État en 2001, une liste de 39 instances qualifiées d’autorités administratives indépendantes, ou, pour quatre d’entre elles, d’autorités publiques indépendantes (ce rapport peut être consulté sur le site internet du Sénat à l’adresse : http://www.senat.fr/rap/r05-404-1/r05-404-1.html). Une version mise à jour, comprenant actuellement 38 entités, est disponible sur le site Legifrance (https://www.legifrance.gouv.fr/Sites/Autorites-independantes2). Une autorité publique indépendante est une autorité indépendante dotée de la personnalité morale, qualifiée ainsi par la loi (l’expression "Autorité publique indépendante"est appliquée pour la première fois, en 2003, à l’Autorité des marchés financiers (loi n°2003-706 du 1er août 2003, article 2). Le Défenseur des droits est qualifié d’autorité constitutionnelle indépendante par la loi organique du 29 mars 2011 (article 2).</skos:definition>
      <skos:scopeNote xml:lang="fr">Dans le cadre du référentiel des producteurs des Archives nationales, le terme générique "Autorité indépendante" est utilisé pour : - les autorités administratives indépendantes, - les autorités publiques indépendantes, - les entités dont l’existence est prévue par la Constitution autres que le Président de la République, le Gouvernement, le Parlement et les cours de justice, à savoir le Conseil constitutionnel, le Conseil supérieur de la magistrature, le Conseil économique, social et environnemental et le Défenseur des droits, - le Conseil d’État.</skos:scopeNote>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ae4onrcse--1ecw731ui6kom">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">autorité seigneuriale laïque</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Toute personne physique ou morale exerçant une autorité de nature politique, administrative ou judiciaire sur un ensemble de terres ou d’hommes, souveraine ou non. Regroupe les juridictions seigneuriales et l’administration territoriale, qui peut être le fait d’une personne, d’un groupe de personnes ou d’agents délégués.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Seigneurie de Puy-Paulin</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Comté de Montbéliard</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonb04s-1nqrprwwl75h0">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">cabinet ministériel</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Le terme Cabinet ministériel est utilisé pour les cabinets du Premier ministre, des ministres et des secrétaires d’État, ainsi que pour les membres de ces cabinets, désignés par leur fonction.</skos:definition>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-1ji7jau5s--1mgqggbdk7gh9">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">collectivité territoriale</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">collectivité locale</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Les collectivités territoriales sont des structures administratives françaises, distinctes de l’administration de l’État, qui doivent prendre en charge les intérêts de la population d’un territoire précis. Sont définies comme collectivités territoriales : les communes ; les départements auxquels s’ajoutent les cinq départements d’outre-mer (Dom) ; les régions auxquelles s’ajoutent également cinq régions d’outre-mer ; les collectivités à statut particulier ; les collectivités d’outre-mer (Com).</skos:definition>
      <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q58386"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-aewoka0ac--z6lg7921a3eb">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">comité d’assemblée parlementaire</skos:prefLabel>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomqzim--1mkd2xzkct0kh"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsjma--1vqf43rb8pwnj">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">comité interministériel</skos:prefLabel>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-68iapa3gr--1778gsj0xqa96">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">commission exécutive provisoire</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Commission créée par l’Exécutif et chargée d’organiser une opération (événement) qui a une durée de vie éphémère. La commission est composée de commissaires généraux a qui est déléguée l’organisation de l’opération.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/052119">
            <rico:name xml:lang="fr">France. Commission impériale de l’exposition universelle de 1867 (1865-1872)</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomr6mp--rim7dd1ugjeq">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">commission juridictionnelle</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Le terme "Commission juridictionnelle" était utilisé au titre IV du livre 1er du code de l’organisation judiciaire dans sa version antérieure à l’ordonnance du 8 juin 2006 pour désigner les commissions placées auprès de la Cour de Cassation, désormais mentionnées à l’article L.451-1 du même code. Il reste utilisé pour la Cour de Cassation pour désigner les commissions placées auprès d’elle. (Voir, sur le site internet de la Cour de cassation, la page "Hautes juridictions et commissions juridictionnelles" : https://www.courdecassation.fr/autres_juridictions_commissions_juridictionnelles_3/).</skos:definition>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-af76k559m--epwsnopxwiib">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">congrégation religieuse ou ordre militaire</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Association d’établissements ou de communautés de religieux, réguliers ou séculiers ; s’entend des instances décisionnelles centrales de ces congrégations.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Grand prieuré de l’ordre de France (ordre de Saint-Jean-de-Jérusalem)</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-afj6suzmb--1aezp32qm7579">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">corporation ou communauté de métier</skos:prefLabel>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-afvdshcyl--1j2tyrrthai8t">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">corps de ville ou communauté d’habitants</skos:prefLabel>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-aber4h5pa--t5dltn5cvvo8">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">cour supérieure ou souveraine</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Haute juridiction rendant des décisions de justice en dernier ressort.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Chambre des comptes</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/050964">
            <rico:name xml:lang="fr">France. Parlement de Paris (1254-1790)</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ad3kibdxz--tui6dsh7iiwm">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">établissement d’enseignement</skos:prefLabel>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Université de Paris</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">École militaire</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blok7do7--is93h066w4ha">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">établissement public</skos:prefLabel>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokqfd8--191myac7ayrnr"/>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonb3ky--u69ytier8ih6"/>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomr36k--99x29dl50sw1"/>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolbbvw--1q92uxfd43c1a"/>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloma37i--zasxhhwa4h0"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonb3ky--u69ytier8ih6">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">établissement public à caractère administratif</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">EPA</skos:altLabel>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blok7do7--is93h066w4ha"/>
      <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q3244038"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokqfd8--191myac7ayrnr">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">établissement public à caractère industriel et commercial</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">EPIC</skos:altLabel>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blok7do7--is93h066w4ha"/>
      <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q3591583"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloma37i--zasxhhwa4h0">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">établissement public à caractère scientifique, culturel et professionnel</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">EPSCP</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Établissement public national d’enseignement supérieur et de recherche régi par le titre Ier du livre VII du code de l’éducation. Les établissements publics à caractère scientifique, culturel et professionnel sont les universités, les instituts et écoles ne faisant pas partie des universités, les écoles normales supérieures, les "grands établissements" tels que le Collège de France et les écoles françaises à l’étranger.</skos:definition>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blok7do7--is93h066w4ha"/>
      <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q3591586"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomr36k--99x29dl50sw1">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">établissement public à caractère scientifique et technologique</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">établissement public de caractère scientifique et technique</skos:altLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">EPST</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Établissement public de recherche régi par le titre Ier du livre III du code de la recherche.</skos:definition>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blok7do7--is93h066w4ha"/>
      <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q13582798"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolbbvw--1q92uxfd43c1a">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">établissement public de santé</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">EPS</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Établissement régi par le titre IV du livre Ier de la sixième partie du code de la santé publique.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/004557">
            <rico:name xml:lang="fr">​Centre national d’ophtalmologie des Quinze-Vingt</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blok7do7--is93h066w4ha"/>
      <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q3591565"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ad24j6poo--1aa5oyqbqi4jn">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">établissement religieux</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Communauté de religieux, réguliers ou séculiers, ou de religieuses, liés par des vœux ou par une promesse d’obéissance, et dépendances.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Abbaye Saint-Denis</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Abbaye Saint-Martin-des-Champs</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonarq5-4915ysawyv52">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">fondation</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Personne morale créée dans les conditions définies à l’article 18 de la loi n° 87-571 du 23 juillet 1987.</skos:definition>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-89sjvftpg--hqsefwlotp7i">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">gouvernement provisoire</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Un gouvernement provisoire est un gouvernement instauré dans un Etat dans des circonstances exceptionnelles, pouvant inclure une guerre ou une révolution, et chargé d’administrer les affaires du pays en attendant le retour à un fonctionnement normal des institutions.</skos:definition>
      <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q59281"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomaef1--lt4f8tpnjvyf">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">groupement d’intérêt économique</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Groupement de personnes physiques ou morales doté de la personnalité morale régi par le chapitre Ier du titre V du livre II du code du commerce.</skos:definition>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2d8n--lnot744delnh">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">groupement d’intérêt public</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Personne morale de droit public régi par le chapitre II de la loi n° 2011-525 du 17 mai 2011 de simplification et d’amélioration du droit. (Depuis 1982, les groupements d’intérêt public peuvent être constitués entre des établissements publics ayant une activité de recherche et de développement technologique ou entre l’un et plusieurs d’entre eux et une ou plusieurs autres personnes morales (loi n° 82-610 du 15 juillet 1982, article 21). Des textes spécifiques ont ensuite étendu cette possibilité à d’autres domaines d’activité. La loi du 17 mai 2011 a unifié le droit des groupements d’intérêt public en se substituant à l’ensemble des textes préexistants.)</skos:definition>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomaa3u-ng98vm7dkbnq">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">groupement d’intérêt scientifique</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">groupement scientifique</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Contrat de coopération scientifique entre le Centre national de recherche scientifique et un organisme tiers, régi par les dispositions internes du CNRS.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/003832">
            <rico:name xml:lang="fr">​Centre national d’études et de recommandation sur la nutrition et l’alimentation</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ag32u6afy--108479wtqgzzn">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">hôpital ou organisme d’assistance publique</skos:prefLabel>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolb807--17l0i3bi6sxd8">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">institution de prévoyance</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Personne morale de droit privé à but non lucratif régie par le titre 3 du livre 9 du code de la sécurité sociale.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/000149">
            <rico:name xml:lang="fr">​Institut de prévoyance des agents contractuels et temporaires de l’État</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2lv1--65p8cc56ah9l">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">juridiction</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Terme utilisé pour l’ensemble des juridictions, administratives et judiciaires, autres que les commissions juridictionnelles.</skos:definition>
      <skos:scopeNote xml:lang="fr">En l’état actuel du référentiel, ce terme s’applique à la Commission centrale d’aide sociale, à la Cour de Cassation, à la Cour des comptes, à la Cour nationale de l’incapacité et de la tarification de l’assurance des accidents du travail, à la Cour nationale du droit d’asile et au Tribunal des conflits. Le Conseil d’État, dont le rôle n’est pas exclusivement juridictionnel, est en revanche qualifié d’Autorité indépendante.</skos:scopeNote>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/050996">
            <rico:name xml:lang="fr">France. ​Cour supérieure d’arbitrage (1938-....)</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-abuh97t7a-mzm3fo556v8q"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-abuh97t7a-mzm3fo556v8q">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">juridiction d’exception ou d’attribution</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Juridiction non souveraine compétente pour certains types d’infractions ou de justiciables.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Connétablie et maréchaussée</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Eaux-et-forêts</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2lv1--65p8cc56ah9l"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-3z6w7qnrv-1oa33gu5rgzqp">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">laboratoire de recherche</skos:prefLabel>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokoeq2--1ahhkzq0zm7zp"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2gwk-sgl3fc00gzgl">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">ministère</skos:prefLabel>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/051231">
            <rico:name xml:lang="fr">France. Ministère des prisonniers, réfugiés et déportés</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-38i15qo9q-119g9y8exnrbd">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">non identifié</skos:prefLabel>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomr902-13lmns87apgev">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">office notarial</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">étude notariale</skos:altLabel>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/010198">
            <rico:name xml:lang="fr">​Etude LXXI</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsmmx--nvog23grnqxt">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">ordre professionnel</skos:prefLabel>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/004558">
            <rico:name xml:lang="fr">​Ordre national des pharmaciens (France)</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-afzi3ruci-1s2ujv07ckpsa">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">organe gouvernemental de la monarchie (Ancien Régime)</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Toute structure ou organisme placé auprès du roi et contribuant au gouvernement du royaume.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Département de la Marine</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Chancellerie</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Conseil du roi</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ags9nq68f--dg6dz8uwnd7u"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ad8jimz5u-1vw0irbg3wxst">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">organisation intergouvernementale</skos:prefLabel>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-a3rji4ry8-1sr3unv4bbpxs">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">organisation paramilitaire</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Une organisation paramilitaire est une force armée dont la fonction et l’organisation sont similaires à celles d’une armée professionnelle mais qui n’est pas considérée comme faisant partie des forces armées d’un État.</skos:definition>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomrbsy--d2dm41z2xnq2">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">organisme consultatif</skos:prefLabel>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blooi3ij--n2hur9uc3des">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">organisme de sécurité sociale</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Organisme de droit privé régi par le code de la sécurité sociale (autre que les institutions de prévoyance).</skos:definition>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-49eyjlm6o-1xcxt93hstyhs">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">organisme parapublic (Ancien Régime)</skos:prefLabel>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloma6vf-1ggqx7lhcg0rt">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">parti politique</skos:prefLabel>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-2uvjzoy9t9z--ddf09wo43chw">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">personne morale de droit public à statut particulier</skos:prefLabel>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsbn6--1v8dkhwwncgqp">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">présidence de la République</skos:prefLabel>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/050006">
            <rico:name xml:lang="fr">​État-major particulier du président de la République</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokqhb2-71c8sqtdbid4">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">service à compétence nationale</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">SCN</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Service de l’État régi par le décret n° 92-604 portant charte de la déconcentration (modifié par le décret n° 97-463 du 9 mai 1997).</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/005061">
            <rico:name xml:lang="fr">Archives nationales (France ; 1790-....)</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2j25-1c245l4bneo85">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">service actif de police</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Direction ou service central de police nationale désigné comme tel dans les textes réglementaires relatifs à l’organisation de la police nationale et service qui en dépend, par opposition aux services dits "administratifs" de la direction générale de la police nationale.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/001160">
            <rico:name xml:lang="fr">​​France. Ministère de l’Intérieur. Direction générale de la police nationale. Direction de la surveillance du territoire (1899-2008)</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonaxbw--1mt8t42bokzts">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">service d’administration centrale</skos:prefLabel>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/005073">
            <rico:name xml:lang="fr">​France. Ministère de la Culture et de la Communication. Direction des Archives de France (1897-2010)</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokqczv--1ijs4336zzm9y">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">service déconcentré de l’Etat</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Service de l’État régi par le décret n° 92-604 du 1er juillet 1992 portant charte de la déconcentration et par le décret n° 2004-374 du 29 avril 2004.</skos:definition>
      <skos:scopeNote xml:lang="fr">Avant 1992, employer : Service extérieur</skos:scopeNote>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/004005">
            <rico:name xml:lang="fr">​Rectorat de l’Académie de Paris. Service des constructions des académies de la région Île-de-France (19559-1994)</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloohyrt--1xjp5y3h0mvzu">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">service extérieur</skos:prefLabel>
      <skos:scopeNote xml:lang="fr">À partir de 1992, employer : service déconcentré de l’État.</skos:scopeNote>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/050949">
            <rico:name xml:lang="fr">​Agence d’architecture du Conservatoire national des Arts et Métiers (Paris ; 1798-2000)</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsg64--1n2krc0n6p77x">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">service technique central</skos:prefLabel>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-11f0vtd9g-14xoercgkxxtk">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">société anonyme</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">SA</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">La Société Anonyme est définie dans le Code de commerce au Livre deuxième, titre II, chapitre V. Il s’agit d’une entreprise dont les principales caractéristiques sont les suivantes : - Les associés, ou actionnaires, ne sont responsables que dans la limite de leurs apports ; - Elle est composée d’au moins deux actionnaires. Toutefois, pour les sociétés dont les titres sont admis aux négociations sur un marché réglementé, le nombre des associés ne peut pas être inférieur à deux (L.225-1 C. com.) ; - Le capital social doit être intégralement souscrit ; (Le capital minimum est de 37 0001 euros pour la SA ordinaire comme pour la SA faisant une offre de titres financiers (L.224-2 C. Com.), l’ordonnance du 22 janvier 2009 a en effet supprimé le seuil des 225 000 euros ; - La variabilité du capital est impossible sans modifier les statuts ; - Un (ou plusieurs) commissaire aux comptes est désigné pour en contrôler la gestion comptable ; - Les actionnaires peuvent en principe céder librement leurs titres (ou actions) ; - Les SASP et SAS : SASP est une société anonyme sportive professionnelle (certains club de football en font partie) et SAS signifie société par actions simplifiée. La société anonyme a été officiellement réglementée pour la première fois dans le code de commerce de 1807.</skos:definition>
      <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q18195767"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokq9z8-le7xc6gt3t2i">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">société civile</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Société régie par les articles 1845 à 1870-1 du code civil.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/009233">
            <rico:name xml:lang="fr">​Société pour la protection artistique des dessins et modèles</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonav6b-7jwfyyjh3efl">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">société commerciale</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Société régie par les titres Ier à IV du livre II du code du commerce. Les sociétés commerciales sont les sociétés en nom collectif (SNC), les sociétés en commandite simple (SCS), les sociétés à responsabilité limité (SARL), les sociétés par action (sociétés anonymes (SA), sociétés en commandite par actions (SCA), et sociétés par actions simplifiées (SAS)) et les sociétés européennes (régies par le règlement européen du 8 octobre 2001).</skos:definition>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolb44i--1thq2t5vh65yl">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">société coopérative et participative</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">société coopérative d’intérêt collectif</skos:altLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">société coopérative ouvrière de production</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Terme générique permettant de conserver l’acronyme "SCOP" utilisé par la Confédération générale des SCOP pour désigner les sociétés coopératives ouvrières de production et les sociétés coopératives d’intérêt collectif. Les sociétés coopératives ouvrières de production (SCOP) sont des sociétés régies par la loi n° 78-763 du 19 juillet 1978. Les sociétés coopératives d’intérêt collectif (SCIC) sont de sociétés régies par le titre II ter de la loi n° 47-1775 du 10 septembre 1947 portant statut de la coopération (titre créé par l’article 36 de la loi n° 2001-624 du 17 juillet 2001).</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/009208">
            <rico:name xml:lang="fr">​Compagnie d’études industrielles et d’aménagement du territoire</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolbi4x--nvtz7sypvml4">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">société d’économie mixte</skos:prefLabel>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/005426">
            <rico:name xml:lang="fr">​Société d’économie mixte de la Villette</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsr5w-1gf48a7lk74c">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">société d’Etat</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Société créée en application de l’article 2 de la loi n° 46-860 du 30 avril 1946 tendant à l’établissement, au financement et à l’exécution de plans d’équipement et de développement des territoires relevant du ministère de la France d’Outre-mer.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/010125">
            <rico:name xml:lang="fr">France 3​</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-3zkfrnbnh-jfbvlhdaa4m3">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">société secrète</skos:prefLabel>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ags9nq68f--dg6dz8uwnd7u">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">subdivision d’un organe gouvernemental de la monarchie (Ancien Régime)</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Toute subdivision d’une structure ou organisme placé auprès du roi et contribuant au gouvernement du royaume.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent>
            <rico:name xml:lang="fr">Secrétariat d’Etat</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-afzi3ruci-1s2ujv07ckpsa"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolbf4a--bqca3bgt33m2">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:topConceptOf rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">syndicat professionnel</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Association d’employeurs de droit privé ou de salariés régie par le livre 1er de la deuxième partie du code du travail.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/009297">
            <rico:name xml:lang="fr">​Fédération française des syndicats professionnels de marins</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokoeq2--1ahhkzq0zm7zp">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">unité mixte de recherche</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">UMR</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Laboratoire de recherche associant le Centre national de recherche scientifique et des établissements supérieur ou d’autres organismes publics de recherche.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/051817">
            <rico:name xml:lang="fr">​Centre d’études arctiques (Paris ; 1957-....)</rico:name>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-3z6w7qnrv-1oa33gu5rgzqp"/>
   </skos:Concept>
</rdf:RDF>
