<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051483</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-04-04</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 4 avril 2017 : création sur la base des éléments fournis par V. de Wulf ; ajout liens d'identité et d'association, activité, source</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-04-04</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2024-01-08</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Administration.referentiels ADMINISTRATION RÉFÉRENTIELS DOCUMENTAIRES</agent>
            <eventDescription>08/01/2024, J. Gaillard : Ajout identifiant Wikidata | Mise à jour de l'historique avec des infos de la NP 50945 | Ajout index lieux et activités | Ajout liens d'association | Ajout liens d'identité IdRef, VIAF, SNAC, Académie des Beaux-Arts, LoC</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2024-01-08</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Administration.referentiels ADMINISTRATION RÉFÉRENTIELS DOCUMENTAIRES</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Renée Plouin, Henri Labrouste : sa vie, son oeuvre (thèse de doctorat), Université de Paris,‎ 1965.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Pierre Saddy, Henri Labrouste, architecte : 1801-1875 (catalogue d'exposition), Paris, C.N.M.H.S.,‎ 1977.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Jean-Pierre Roze, Catalogue sommaire des dessins d'Henri Labrouste, relatifs à la Bibliothèque Sainte-Geneviève, conservés à la Bibliothèque nationale de France, Paris, Bibliothèque Sainte-Geneviève,‎ 1997.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Renzo Dubbini (dir.), Henri Labrouste, 1801-1875, Milano, Electa,‎ 2001.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Visions : Bibliothèque Sainte-Genevière (catalogue de l'exposition "Voir et revoir l'oeuvre de Labrouste", octobre-novembre 2001), Paris, Bibliothèque Sainte-Geneviève,‎ 2001.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Jean-Michel Leniaud (dir.), Des palais pour les livres : Labrouste, Sainte-Geneviève et les bibliothèques, Paris, Bibliothèque Sainte-Genevière/Maisonneuve et Larose,‎ 2002.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Corinne Bélier, Barry Bergdoll, Marc Le Coeur (dir.), Labrouste, 1801-1875, architecte : la structure mise en lumière (catalogue de l'exposition, Cité de l'Architecture et du Patrimoine, octobre 2012-janvier 2013), Paris, N. Chaudun/Cité de l'Architecture et du Patrimoine,‎ 2012.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Fonds de la famille Labrouste aux Archives nationales (453 AP)</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId localType="ISNI">0000000123197166</entityId>
         <entityId localType="Wikidata">Q434218</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Labrouste, Henri (1801-1875)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Labrouste, Pierre François Henri de</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1801-05-11">11 mai 1801</fromDate>
                  <toDate standardDate="1875-06-24">24 juin 1875</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1801-05-11">11 mai 1801</fromDate>
               <toDate standardDate="1875-06-24">24 juin 1875</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">4 rue François Ier</placeEntry>
               <placeEntry localType="arrondissement_actuel"
                           vocabularySource="d3nyv8i9m0-ys1mraoxv8ln">08e arrondissement</placeEntry>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1865-01-01">1865</fromDate>
                  <toDate standardDate="1865-12-31">1865</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Hôtel de Vilgruy</p>
               </descriptiveNote>
            </place>
            <place>
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">58 rue de Richelieu</placeEntry>
               <placeEntry localType="arrondissement_actuel"
                           vocabularySource="d3nyv8ftnv--8nhl10zyl2m0">02e arrondissement</placeEntry>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1854-01-01">1854</fromDate>
                  <toDate standardDate="1868-06-02">2 juin 1868</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Nouvelle salle de lecture de la Bibliothèque nationale</p>
               </descriptiveNote>
            </place>
            <place>
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">10 place du Panthéon</placeEntry>
               <placeEntry localType="arrondissement_actuel"
                           vocabularySource="d3nyv8haov--4rhgfxrxatvr">05e arrondissement</placeEntry>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1838-06-18">18 juin 1838</fromDate>
                  <toDate standardDate="1842-12-31">1842</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Bibliothèque Sainte-Geneviève</p>
               </descriptiveNote>
            </place>
         </places>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d3m0bl6svu0--1tubaqb9x6dwe">inspecteur</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1836-01-01">1836</fromDate>
                  <toDate standardDate="1838-12-31">1838</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Nommé à l'École des Beaux-Arts</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj02xm-19qbb7wdtto3j">enseignant</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1830-08-01">août 1830</fromDate>
                  <toDate standardDate="1860-12-31">vers 1855</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Professeur d'architecture dans son atelier parisien</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d3nyu9yq7p-8zx3tnvrcpf0">architecte</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1823-01-01">1823</fromDate>
                  <toDate standardDate="1875-06-24">24 juin 1875</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Prix de Rome (1824), architecte des monuments historiques (janvier 1838), de la bibliothèque Sainte-Geneviève à Paris (juin 1838), de la bibliothèque impérial (actuellement nationale) en 1854.</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
         </occupations>
         <structureOrGenealogy/>
         <biogHist>
            <p>Henri Labrouste, né à Paris sous le Consulat est issu d’une famille de juristes bordelais favorables aux idées révolutionnaires modérées. Son père, François-Marie Alexandre Labrouste (1762-1835), membre du Conseil des Cinq-Cents en 1796 puis du Tribunat jusqu’en 1807, est un soutien de l’Empire. Parmi ses trois frères, Henri compte un autre architecte, Théodore (1799-1885), et Alexandre (1796-1866), directeur du Collège Sainte-Barbe à Paris.</p>
            <p>Henri Labrouste entre dans ce dernier établissement comme élève en 1809. Il est admis à la deuxième classe de l'École royale des Beaux-Arts dans l'atelier Lebas-Vaudoyer en 1819. En 1820, il accède en première classe. En compétition pour le grand prix, Labrouste arrive en deuxième position derrière le projet de Palais de Justice de Guillaume Abel Blouet en 1821. En 1823, vainqueur du prix départemental, il travaille comme sous-inspecteur sous la direction d'Étienne-Hippolyte Godde sur le chantier de l'église Saint-Pierre-du-Gros-Caillou (Paris).</p>
            <p>L'année 1824 est un tournant dans sa vie. Il remporte le grand prix de Rome sur le thème d'une Cour de cassation. Il quitte en novembre Paris pour l'Italie. Il y reste assez longtemps et s'occupe entre autre de la restauration des temples de Paestum (sud de Naples). À son retour à Paris en 1830, sa restauration est vivement critiquée et la polémique prend de l'ampleur.</p>
            <p>Il ouvre son atelier le 1er août 1830 comme professeur libre d'architecture. En 1834, Labrouste travaille avec Félix Duban (1798-1870) sur le nouvel aspect à donner à l'École des Beaux-Arts.</p>
            <p>Nommé inspecteur à l'École des Beaux-Arts, il participe à la compétition pour un asile d'aliénés à Lausanne (Suisse). Le projet qu'il soumet en 1837 remporte le premier prix, mais n'est pas réalisé pour autant. Labrouste concentre son activité sur les tombes du baron André de Ridèle (mort en 1837) et de la famille Brunet au cimetière parisien de Montparnasse. Nommé architecte de la décoration du pont de la Concorde, il fournit avec son frère Théodore plus de dix projets dont aucun n'est retenu.</p>
            <p>Nommé en janvier 1838 architecte des Monuments historiques, Labrouste entreprend ses premiers travaux de restauration. Il est en même temps relevé de sa fonction d'inspecteur à l'École des Beaux-Arts dont les travaux ont bien avancé. Le 6 juin, Labrouste est nommé architecte du Dépôt des marbres sur l'île des Cygnes (Paris XVe) et le 18 juin architecte de la bibliothèque Sainte-Geneviève.</p>
            <p>En octobre de la même année, l'architecte reçoit la commande du nouveau bâtiment destiné aux collections de la bibliothèque Sainte-Geneviève. En décembre 1839, le projet est soumis au Conseil des bâtiments civils. Par ailleurs, Labrouste conçoit le frontispice de la Revue générale de l'Architecture et des Travaux Publics. Le projet pour la nouvelle bibliothèque Sainte-Geneviève est soumis et approuvé fin janvier 1840 par le Conseil des bâtiments civils, mais sa présentation devant les Chambres est en revanche ajournée. Labrouste est au même moment déclaré vainqueur dans la compétition pour la prison d'Alexandrie [Alessandria] en Italie, qui n'est pas réalisée. Architecte de la cérémonie de la Translation des cendres de Napoléon en collaboration avec Visconti, Labrouste donne les dessins de l'embarcadère de Courbevoie, du bateau Catafalque-Char, des Champs-Élysées, du pont de la Concorde et de l'Esplanade des Invalides.</p>
            <p>Tandis que le projet pour la nouvelle bibliothèque Sainte-Geneviève est ajourné, Labrouste est déclaré vainqueur de la compétition des abattoirs de Provins en 1841. Il reçoit la légion d'honneur pour sa participation à la Translation des cendres napoléoniennes. Jugé l'un des meilleurs de dix projets, son dessin pour le Tombeau de Napoléon aux Invalides remporte la médaille d'or. L'année suivante, le projet original de la bibliothèque Sainte-Geneviève est de nouveau soumis et approuvé par le Conseil des bâtiments civils. Labrouste rejoint la Société centrale des Architectes, fondée deux ans auparavant.</p>
            <p>Labrouste est successivement nommé architecte du séminaire de Rennes et de la Bibliothèque impériale, chantier pour lequel il succède à Visconti en 1854. Deux ans plus tard, le projet approuvé, la construction du séminaire de Rennes commence ; entre-temps, l'architecte a choisi de fermer son atelier parisien. Labrouste propose un projet d'agrandissement pour la Bibliothèque impériale dont la réalisation est entreprise à l'automne 1857. C'est le moment que l'architecte choisit pour séjourner à Londres où il visite longuement la British Library. Le projet est approuvé en 1859, la construction de la nouvelle salle de lecture de la Bibliothèque impériale commence. Entre-temps, Labrouste édifie l'hôtel de Vilgruy sur la place François-Ier à Paris en 1865. C'est en remplacement de l'architecte Jacques Hittorff (1792-1867) que Labrouste est finalement élu à l'Académie des Beaux-Arts le 23 novembre 1867. La nouvelle salle de lecture de la Bibliothèque impériale ouvre au public le 2 juin 1868. Durant le mois de mai, Labrouste a été élu membre du Royal Institute of British Architects. Cinq ans plus tard, il est aussi élu président de la Société centrale des architectes et membre de l'American Institute of Architecture. Il installe en 1874, sur le palier de la nouvelle bibliothèque Sainte-Geneviève, un monument rendant hommage à Ulrich Gering (mort en 1510), l'un des premiers imprimeurs parisiens.</p>
            <p>Par son mariage en 1836 avec Marie Joséphine Clémence Dassys (1804-1898) sont nés 4 enfants. Henri Labrouste meurt le 24 juin 1875 à son domicile de Fontainebleau.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005137"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>École nationale supérieure des beaux-arts</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1819-01-01">1819</fromDate>
               <toDate standardDate="1823-12-31">1823</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Henri Labrouste, élève de l'Ecole des Beaux-Arts</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005137"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>École nationale supérieure des beaux-arts</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1834-01-01">1834</fromDate>
               <toDate standardDate="1838-12-31">1838</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Henri Labrouste, inspecteur à l'Ecole des Beaux-Arts, auteur de travaux d'architecture dans cette école</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005074"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bibliothèque nationale (France)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1854-01-01">1854</fromDate>
               <toDate standardDate="1868-12-31">1868</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> Henri Labrouste, architecte des travaux d'agrandissement de la Bibliothèque impériale </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_053539"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Duban, Félix (1798-1870)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1834-01-01">1834</fromDate>
               <toDate standardDate="1834-12-31">1834</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_052808"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Conseil général des bâtiments civils (1795-1970)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1839-01-01">1839</fromDate>
               <toDate standardDate="1841-12-31">1841</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Henri_Labrouste"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Henri Labrouste</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1801-05-11">11 mai 1801</fromDate>
               <toDate standardDate="1875-06-24">24 juin 1875</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice Wikipédia (consultée le 08/01/2024)</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://ark.bnf.fr/ark:/12148/cb12127997d"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Labrouste, Henri (1801-1875)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1801-05-11">11 mai 1801</fromDate>
               <toDate standardDate="1875-06-24">24 juin 1875</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF12127997 (consultée le 08/01/2024)</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://www.idref.fr/02971513X/id"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Labrouste, Henri (1801-1875)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1801-05-11">11 mai 1801</fromDate>
               <toDate standardDate="1875-06-24">24 juin 1875</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité IdRef n° 02971513X (consultée le 08/01/2024)</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://viaf.org/viaf/2505313"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Labrouste, Henri, 1801-1875</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1801-05-11">11 mai 1801</fromDate>
               <toDate standardDate="1875-06-24">24 juin 1875</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité VIAF n° 2505313 (consultée le 08/01/2024)</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://n2t.net/ark:/99166/w6b30kpz"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Labrouste, Henri, 1801-1875</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1801-05-11">11 mai 1801</fromDate>
               <toDate standardDate="1875-06-24">24 juin 1875</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité SNAC n° 5188977 (consultée le 08/01/2024)</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://www.academiedesbeauxarts.fr/henri-labrouste"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Henri Labrouste</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1801-05-11">11 mai 1801</fromDate>
               <toDate standardDate="1875-06-24">24 juin 1875</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice de l'Académie des Beaux-Arts (consultée le 08/01/2024)</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://lccn.loc.gov/n89611967"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Labrouste, Henri, 1801-1875</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1801-05-11">11 mai 1801</fromDate>
               <toDate standardDate="1875-06-24">24 juin 1875</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité de la Library of Congress n° n 89611967 (consultée le 08/01/2024)</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_059416"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Fonds Labrouste (1628-1965)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
