<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_000051</recordId>
      <otherRecordId localType="Ancien_identifiant">5107</otherRecordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation>Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z 44-061, juin 1986. Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés.</citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>derived</eventType>
            <eventDateTime>2013-04-23</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>Import_SIA</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2015-12-10</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
            <eventDescription>@protoLinkedData@ / Modification du nom, des liens entre producteurs. Ajout de l'historique, du texte de référence, et des sources. F. Clavaud, 10 décembre 2015 : revu tous les liens.</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2017-02-15</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal RIVIALE</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-04-04</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 4 avril 2017 : ajouté lien d'identité</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Dardy-Cretin Michèle,<span style="italic">Histoire administrative du Ministère de la culture et de la communication, 1959-2012 : les services de l'administration centrale</span>, Paris, Comité d'histoire du Ministère de la Culture, 2012.</p>
               <p>Site Internet du ministère de la Culture et de la Communication. Disponible à l'adresse suivante : http://www.culturecommunication.gouv.fr/</p>
               <p>
                  <span style="italic">Bottin administratif</span>, Paris, 1959-1978.</p>
               <p>
                  <span style="italic">État général des fonds des Archives nationales : F/21 Beaux-Arts</span>. Disponible en ligne sur le site des Archives nationales : http://www.archivesnationales.culture.gouv.fr/chan/chan/series/pdf/F21-2010.pdf</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 2358 8976</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Ministère des affaires culturelles. Direction de l'architecture (1959-1978)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>France. Ministère de la culture et de l'environnement. Direction de l'architecture</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1977-03-30">30 mars 1977</fromDate>
                  <toDate standardDate="1978-03-31">31 mars 1978</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>France. Secrétariat d'État à la culture. Direction de l'architecture</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1974-06-08">8 juin 1974</fromDate>
                  <toDate standardDate="1977-03-29">29 mars 1977</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1959-01-01">1959</fromDate>
               <toDate standardDate="1978-12-31">1978</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term vocabularySource="d5blonaxbw--1mt8t42bokzts">service d'administration centrale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviikk9--y6te63k761ib">culture</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyuimm9z--1tz0n2jqoofo0">urbanisme</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvihej1--l9t3vj6pa9aa">ville</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Loi n°62-903 du 4 août 1962 sur les secteurs sauvegardés dite "loi Malraux" : http://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?id=JORFTEXT000000313970</p>
                  <p>Décret n°64-94 du 29 janvier 1964 créant à l'administration centrale du ministère des affaires culturelles un bureau des fouilles et antiquités et portant transfert d'attributions : http://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?id=JORFTEXT000000495550</p>
                  <p>Décret n°64-203 du 4 mars 1964 : inventaire général des monuments et des richesses artistiques de la France : http://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?id=JORFTEXT000000862736</p>
                  <p>Décret n°71-94 du 2 février 1971 transférant la protection des monuments et des sites à caractère naturel au ministère chargé de l'environnement : http://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?id=JORFTEXT000000694553</p>
                  <p>Loi n°77-2 du 3 janvier 1977 sur l'architecture : http://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?id=JORFTEXT000000522423</p>
                  <p>Décret n°78-533 du 12 avril 1978 sur les attributions du ministre de l'Environnement et du Cadre de vie. Les compétences relatives aux sites et abords des monuments historiques sont transférées au nouveau ministère : http://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?id=JORFTEXT000000702942</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>En 1959, la direction de l'architecture est transférée au ministère des Affaires culturelles nouvellement créé. Elle comprend alors trois sous-directions :</p>
            <p>- la sous-direction du personnel, des marchés et de la liquidation des dépenses (qui devient la sous-direction du personnel, de l'organisation et des programmes en 1964) ;</p>
            <p>- la sous-direction des monuments historiques et des sites ;</p>
            <p>- la sous-direction des bâtiments civils.</p>
            <p>Par décret n°64-94 du 29 janvier 1964, le bureau des fouilles et antiquités (de la sous-direction des monuments historiques et des sites) est séparé de la direction de l’architecture et rattaché directement au ministre. Un décret du 23 avril 1964 institue par ailleurs un conseil supérieur de la recherche archéologique. Les circonscriptions des antiquités historiques et des antiquités préhistoriques (services extérieurs) relèvent du bureau (puis du service) des fouilles et antiquités.</p>
            <p>Suite à la réorganisation de 1968, la direction de l'architecture est composée de quatre sous-directions :</p>
            <p>- la sous-direction du personnel, de l'organisation et des programmes ;</p>
            <p>- la sous-direction des monuments historiques et des palais nationaux (qui intègre le service concernant les bâtiments civils) ;</p>
            <p>- la sous-direction de la création architecturale et des constructions publiques ;</p>
            <p>- la sous-direction des sites et des espaces protégés.</p>
            <p>Cette dernière perd en 1971 son bureau de la protection de la nature, lorsque la protection des monuments et sites à caractère naturel est transférée au ministère de l'Environnement.</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>La direction de l'architecture trouve ses origines dans le service des bâtiments civils qui a eu une histoire mouvementée de 1793 à 1940, date à laquelle elle devient la direction des services de l'architecture. Elle reste placée au sein de l'administration des Beaux-Arts au ministère de l'Éducation nationale jusqu'à la fin de la Seconde guerre mondiale.</p>
            <p>À la Libération, la politique de l'architecture est individualisée au sein du ministère de l'Éducation nationale avec la création de la direction générale (1945-1947) puis direction de l'architecture. Celle-ci est constituée de trois grands pôles : bâtiments civils et palais nationaux ; monuments historiques ; sites, perspectives et paysages. L'enseignement de l'architecture reste du ressort de la direction générale des Arts et lettres, au sein du même ministère de l'Éducation nationale.</p>
            <p>La direction de l'architecture et la direction générale des Arts et lettres intègrent le ministère des Affaires culturelles lors de sa création en 1959.</p>
            <p>À un moment où, la période de la Reconstruction étant achevée, le ministère de la Construction développe une politique d'urbanisme et de construction active, André Malraux entame une série de transformations importantes de la politique et de l'administration de l'architecture : ouverture à la création contemporaine ; réorganisation de l'enseignement de l'architecture (décret de 1969 et création des Unités pédagogiques d'architecture, devenus en 1983 écoles nationales supérieures d'architecture) ; soutien à la qualité architecturale et à la promotion de l'architecture.</p>
            <p>La direction de l'architecture est réorganisée en 1968 avec la disparition du service des bâtiments civils et palais nationaux et la création de la sous-direction de la création architecturale et des constructions publiques aux côtés de la sous-direction des monuments historiques et des palais nationaux et de la sous-direction des sites et espaces protégés.</p>
            <p>La loi du 3 janvier 1977 sur l'architecture constitue une étape importante avec : la réorganisation de la profession d'architecte ; l'obligation de recourir à un architecte pour tous travaux soumis à une autorisation de construire ; la création des Conseils d'architecture, d'urbanisme et de l'environnement (CAUE). La même année est créée la Mission interministérielle pour la qualité des constructions publiques (MIQCP), chargée de coordonner, d'informer et de former les services responsables de la maîtrise d'ouvrage publique.</p>
            <p>L'année 1978 constitue une étape importante dans la politique de l'architecture, avec la séparation de l'architecture et du patrimoine. La réglementation de la profession, l'enseignement de l'architecture, la création, la qualité et la recherche architecturale, la gestion des abords des monuments historiques et celle des sites et espaces protégés sont transférés au ministère de l'Environnement (1978) puis de l'Équipement (1981), tandis que les monuments historiques et les palais nationaux restent du ressort du ministère de la Culture et sont regroupés, avec l'archéologie, l'Inventaire général des richesses artistiques de la France et l'ethnologie au sein d'une nouvelle direction du patrimoine.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051151"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de la Culture et de la Communication. Direction de l'Architecture et du Patrimoine. Sous-direction des Monuments Historiques et des Espaces protégés (1959-2009)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1959-01-08">8 janvier 1959</fromDate>
               <toDate standardDate="1978-04-12">12 avril 1978</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isPartOf@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005198"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère des Affaires culturelles. Direction de l'architecture. Sous-direction des sites et des espaces protégés (1968-1978)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1968-01-01">1968</fromDate>
               <toDate standardDate="1978-12-31">1978</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isPartOf@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_009958"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Agence d'architecture des Archives nationales (1838-1993 ; Paris)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1959-01-01">1959</fromDate>
               <toDate standardDate="1978-12-31">1978</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_050949"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Agence d'architecture du Conservatoire national des Arts et Métiers (1830-1990 ; Paris)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1959-01-01">1959</fromDate>
               <toDate standardDate="1978-12-31">1978</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-later"
                      xlink:href="FRAN_NP_005170"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de la Culture et de la Communication. Direction du patrimoine (1978-1998)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1978-01-01">1978</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>La direction du patrimoine récupère certaines compétences de la direction de l'architecture : la responsabilité sur les monuments classés ou inscrits ainsi que sur les bâtiments civils.</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_051459"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Fosseyeux, Jean (1938-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1973-01-01">1973</fromDate>
               <toDate standardDate="1977-12-31">1977</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> @isEmployeeOf@ </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-later"
                      xlink:href="FRAN_NP_052688"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de l'Équipement. Direction de l'Architecture (1978-1985)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1978-09-06">6 septembre 1978</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_052808"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Conseil général des bâtiments civils (1795-1970)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1959-01-01">1959</fromDate>
               <toDate standardDate="1970-12-31">1970</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_052129"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Agence d'architecture du palais de Fontainebleau (183..-1991 ; France)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1959-01-01">1959</fromDate>
               <toDate standardDate="1978-12-31">1978</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051240"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère des Affaires culturelles. Direction de l'architecture. Sous-direction de la création architecturale et des constructions publiques (1968-1978)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1968-01-01">1968</fromDate>
               <toDate standardDate="1978-12-31">1978</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000005"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère de la Culture et de la Communication</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1959-01-08">8 janvier 1959</fromDate>
               <toDate standardDate="1978-12-31">1978</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isPartOf@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005643"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Association professionnelle paritaire pour la promotion sociale des collaborateurs d'architectes</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1966-01-01">1966</fromDate>
               <toDate standardDate="1978-12-31">1978</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isFunctionnallyLinkedTo@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_051182"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de l'Éducation nationale. Direction de l'architecture (18 août 1945-8 janvier 1959)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1959-01-01">1959</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb161793834"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Direction de l'architecture (1959-1985)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1959-01-01">1959</fromDate>
               <toDate standardDate="1978-12-31">1978</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF Quasi-identité (les dates ne coïncident pas)</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_007517"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Culture ; Direction architecture (1871-1977)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_008705"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Culture ; Direction architecture (1904-1976)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_008706"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Culture ; Direction de l'architecture (1936-1979)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_023465"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Culture ; Direction architecture (1968-1994)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_027070"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Direction de l'architecture et du patrimoine; Dossiers de François Barre, directeur de l'architecture de 1996 a 1998 et directeur de l'architecture et du patrimoine de 1998 a 2000 (1946-2000)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_000233"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Dossiers individuels du personnel des services des Monuments historiques, Bâtiments civils et palais nationaux (XIXe-XXe s.)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
