<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_005406</recordId>
      <otherRecordId localType="Ancien_identifiant">5116</otherRecordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation>Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z 44-061, juin 1986. Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés.</citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>derived</eventType>
            <eventDateTime>2013-04-23</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>Import_SIA</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2015-12-09</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Elsa CAMUS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 2 décembre 2015 : revu liens, nom, ajouté n° notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2017-03-23</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-03-23</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 23 mars 2017 : ajouté lien d'identité. Liens descendants A REVOIR</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Dardy-Cretin Michèle, <span style="italic">Histoire administrative du Ministère de la culture et de la communication, 1959-2012 : les services de l'administration centrale</span>, Paris, Comité d'histoire du Ministère de la Culture, 2012 </p>
               <p>Site Internet du ministère de la Culture et de la Communication. Disponible à l'adresse suivante : http://www.culturecommunication.gouv.fr/</p>
               <p>
                  <span style="italic">Bottin administratif</span>, Paris, 1998-2010. </p>
               <p>
                  <span style="italic">État général des fonds des Archives nationales : F/21 Beaux-Arts</span>. Disponible en ligne sur le site des Archives nationales : http://www.archivesnationales.culture.gouv.fr/chan/chan/series/pdf/F21-2010.pdf </p>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF13510990</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 2177 8207</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Ministère de la Culture et de la Communication. Direction de l'architecture et du patrimoine (1998-2010)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>DAPA</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-01-01">1998</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-12-31">2010</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term vocabularySource="d5blonaxbw--1mt8t42bokzts">service d'administration centrale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviikk9--y6te63k761ib">culture</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Décret n°98-840 du 21 septembre 1998 portant création d'une direction de l'architecture et du patrimoine : http://www.legifrance.gouv.fr/jopdf/common/jo_pdf.jsp?numJO=0&amp;dateJO=19980922&amp;numTexte=&amp;pageDebut=14437&amp;pageFin=220998 ;</p>
                  <p> Arrêté du 21 septembre 1998 portant organisation des services de la direction de l'architecture et du patrimoine : http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000206064&amp;fastPos=12&amp;fastReqId=676744877&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte ;</p>
                  <p> Arrêté du 21 septembre 1998 relatif à l'organisation de la direction de l'architecture et du patrimoine : http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000573951&amp;fastPos=28&amp;fastReqId=1598169265&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte ;</p>
                  <p>Arrêté du 25 novembre 1998 relatif à l'inspection générale de la direction de l'architecture et du patrimoine : http://www.legifrance.gouv.fr/jopdf/common/jo_pdf.jsp?numJO=0&amp;dateJO=19981204&amp;numTexte=&amp;pageDebut=18260&amp;pageFin=41298 ;</p>
                  <p>Arrêté du 16 décembre 1998 érigeant des musées nationaux en services à compétence nationale : http://www.legifrance.gouv.fr/jopdf/common/jo_pdf.jsp?numJO=0&amp;dateJO=19981230&amp;numTexte=&amp;pageDebut=19955&amp;pageFin=19956 ;</p>
                  <p>Arrêté du 4 janvier 2000 érigeant la médiathèque de l'architecture et du patrimoine en service à compétence nationale : http://www.legifrance.gouv.fr/jopdf/common/jo_pdf.jsp?numJO=0&amp;dateJO=20000112&amp;numTexte=20&amp;pageDebut=00504&amp;pageFin=00505 ;</p>
                  <p>Arrêtés du 28 novembre 2001 relatif à l'organisation de la direction de l'architecture et du patrmoine : http://www.legifrance.gouv.fr/jopdf/common/jo_pdf.jsp?numJO=0&amp;dateJO=20011130&amp;numTexte=31&amp;pageDebut=19056&amp;pageFin=19058 et http://www.legifrance.gouv.fr/jopdf/common/jo_pdf.jsp?numJO=0&amp;dateJO=20011130&amp;numTexte=32&amp;pageDebut=19058&amp;pageFin=19058 ;</p>
                  <p>Arrêté du 14 octobre 2004 relatif à l'organisation de l'inspection générale de l'architecture et du patrimoine : http://www.legifrance.gouv.fr/jopdf/common/jo_pdf.jsp?numJO=0&amp;dateJO=20041016&amp;numTexte=37&amp;pageDebut=17623&amp;pageFin=17624 ;</p>
                  <p>Arrêté du 14 octobre 2004 portant organisation des sous-directions et services de la direction de l'architecture et du patrimoine : http://www.legifrance.gouv.fr/jopdf/common/jo_pdf.jsp?numJO=0&amp;dateJO=20041016&amp;numTexte=36&amp;pageDebut=17623&amp;pageFin=17623 ;</p>
                  <p>Arrêté du 14 octobre 2004 relatif à l'organisation et aux missions des services de la direction de l'architecture et du patrimoine : http://www.legifrance.gouv.fr/jopdf/common/jo_pdf.jsp?numJO=0&amp;dateJO=20041016&amp;numTexte=35&amp;pageDebut=17621&amp;pageFin=17623 ;</p>
                  <p>Décret n°2009-1393 du 11 novembre 2009 relatif aux missions et à l'organisation de l'administration centrale du ministère de la culture et de la communication : http://www.legifrance.gouv.fr/jopdf/common/jo_pdf.jsp?numJO=0&amp;dateJO=20091115&amp;numTexte=17&amp;pageDebut=&amp;pageFin=.</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>À sa création en 1998, la direction de l'architecture et du patrimoine est composée d'une inspection générale et de deux services : </p>
            <p>Le service de la connaissance, de la conservation et de la création qui comprend quatre sous-directions :</p>
            <p>- sous-direction des études, de la documentation et de l'inventaire ;</p>
            <p>- sous-direction de la qualité des espaces et de l'architecture ;</p>
            <p>- sous-direction des monuments historiques ;</p>
            <p>- sous-direction de l'archéologie.</p>
            <p>Sont rattachées à ce service, la mission du patrimoine ethnologique et la mission du patrimoine photographique. </p>
            <p/>
            <p>Le service des enseignements, des ressources, des publics et des réseaux qui comporte trois sous-directions :</p>
            <p>- sous-direction des ressources humaines et des affaires générales ;</p>
            <p>- sous-direction des formations, des métiers et de la recherche architecturale ;</p>
            <p>- sous-direction des réseaux, de la diffusion et de l'action internationale).</p>
            <p>S'ajoute la mission de la communication. </p>
            <p/>
            <p>La direction de l'architecture et du patrimoine est réorganisée par les arrêtés du 28 novembre 2001. Les services disparaissent et la DAPA est organisée en sept sous-directions : </p>
            <p>-sous-direction de la coordination et des affaires générales ; </p>
            <p>-sous-direction des métiers et de la promotion de l'architecture et du patrimoine ; </p>
            <p>-sous-direction des études, de la documentation et de l'inventaire ; </p>
            <p>-sous-direction des espaces protégés et de la qualité architecturale ; </p>
            <p>-sous-direction de l'archéologie ; </p>
            <p>-sous-direction des monuments historiques ; </p>
            <p>-sous-direction des enseignements et de la recherche architecturale et urbaine. </p>
            <p>S'ajoutent la mission de la communication, la mission du patrimoine ethnologique et l'inspection générale de l'architecture et du patrimoine.</p>
            <p/>
            <p>Suite à l'arrêté du 14 octobre 2004, la direction de l'architecture et du patrimoine est réorganisée :</p>
            <p>-une inspection générale de l'architecture et du patrimoine ; </p>
            <p>-un secrétariat général ; </p>
            <p>-une sous-direction de l'architecture et du cadre de vie ; </p>
            <p>-une sous-direction de l'archéologique, de l'ethnologie, de l'inventaire et du système d'information ; </p>
            <p>-une sous-direction des monuments historiques et espaces protégés ; </p>
            <p>-une sous-direction de l'enseignement de l'architecture, de la formation et de la recherche ; </p>
            <p>-un département de la communication et de la documentation.</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>Suite au décret n°98-840 du 21 septembre 1998, la direction de l'architecture et la direction du patrimoine fusionnent pour créer la direction de l'architecture et du patrimoine (DAPA). </p>
            <p>Les arrêtés du 14 octobre viennent préciser les missions de la DAPA, ainsi résumées par M. Dardy-Crétin dans son étude pour le Comité d'histoire du ministère de la culture ( <span style="italic">Histoire administrative du Ministère de la culture et de la communication, 1959-2012 : les services de l'administration centrale</span>, Paris, 2012) : </p>
            <p>- favoriser la création architecturale et promouvoir la qualité architecturale dans les espaces bâtis ou aménagés, notamment dans les espaces protégés en raison de leur intérêt historique, esthétique ou culturel ;</p>
            <p>- recenser, étudier, protéger, conserver et faire connaître le patrimoine archéologique, architectural, urbain, ethnologique, photographique et les richesse artistiques de la France ;</p>
            <p>- suivre l'activité des architectes et veiller à l'application de la législation les concernant ;</p>
            <p>- observer les conditions d'exercice des métiers du patrimoine et veiller au maintien de leur savoir-faire ;</p>
            <p>- participer à l'organisation de l'enseignement, de la formation et de la recherche concernant l'architecture et le patrimoine ;</p>
            <p>- apporter son concours à la politique de sauvegarde et de mise en valeur des sites ;</p>
            <p>- veiller à la qualité de l'architecture et à la protection du patrimoine dans les actions d'aménagement du territoire, du paysage et de la ville ;</p>
            <p>- veiller à la prise en compte de la qualité de l'architecture par les services de l'Etat ;</p>
            <p/>
            <p>Le 13 janvier 2010, la direction de l'architecture et du patrimoine rejoint la nouvelle direction générale des patrimoines. Cette dernière intègre également la direction des musées de France et la direction des archives de France.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005522"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Sous-direction de l'archéologie, de l'ethnologie, de l'inventaire et du système d'information (direction de l'architecture et du patrimoine)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2004-01-01">2004</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-12-31">2010</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005660"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Secrétariat général (direction de l'architecture et du patrimoine)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2004-01-01">2004</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-12-31">2010</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005663"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Service des enseignements, des ressources, des publics et des réseaux (direction de l'architecture et du patrimoine)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-01-01">1998</fromDate>
               <toDate standardDate="2001-12-31">2001</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005396"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Sous-direction des métiers et de la promotion de l'architecture et du patrimoine</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-01-01">2001</fromDate>
               <toDate standardDate="2004-12-31">2004</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005381"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Sous-direction des espaces protégés et de la qualité architecturale</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-11-28">28 novembre 2001</fromDate>
               <toDate standardDate="2004-12-31">2004</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005385"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Département de la communication et de la documentation (direction de l'architecture et du patrimoine)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-01-01">1998</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-12-31">2010</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005376"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Sous-direction des études, de la documentation et de l'inventaire (direction de l'architecture et du patrimoine)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-11-28">28 novembre 2001</fromDate>
               <toDate standardDate="2004-12-31">2004</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005400"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Sous-direction de l'enseignement supérieur et de la recherche en architecture</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-01-01">2001</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-01-12">12 janvier 2010</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005371"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Sous-direction de la coordination et des affaires générales (direction de l'architecture et du patrimoine)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-11-28">28 novembre 2001</fromDate>
               <toDate standardDate="2004-12-31">2004</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-later"
                      xlink:href="FRAN_NP_005588"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de la Culture et de la Communication. Direction générale des patrimoines. Service du patrimoine (2010-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2010-01-01">2010</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005055"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de la Culture et de la Communication. Service national des travaux (1990-2010)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-01-01">1998</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-01-12">12 janvier 2010</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> @isControlledBy@ </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_053109"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Unité de traitement et d’information en conservation archéologique (France ; 1988-2021)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-01-01">1998</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-12-31">2010</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051151"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de la Culture et de la Communication. Direction de l'Architecture et du Patrimoine. Sous-direction des Monuments Historiques et des Espaces protégés (1959-2009)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-11-29">29 novembre 2001</fromDate>
               <toDate standardDate="2009-12-31">2009</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> @isPartOf@ </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005382"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Inspection générale de l'architecture et du patrimoine</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-01-01">1998</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-12-31">2010</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005365"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Sous-direction de l'archéologie (1998-2004)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-11-28">28 novembre 2001</fromDate>
               <toDate standardDate="2004-12-31">2004</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005390"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Sous-direction des monuments historiques (1998-2004)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-11-28">28 novembre 2001</fromDate>
               <toDate standardDate="2004-12-31">2004</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005163"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Agence d'architecture du domaine national du Louvre et des Tuileries</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-09-21">21 septembre 1998</fromDate>
               <toDate standardDate="2001-12-31">2001</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005662"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de la Culture et de la Communication. Direction de l'architecture et du patrimoine. Service de la connaissance, de la conservation et de la création (1998-2001)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-01-01">1998</fromDate>
               <toDate standardDate="2001-12-31">2001</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p/>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_005435"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Agence d'architecture du Grand Palais</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-09-21">21 septembre 1998</fromDate>
               <toDate standardDate="2000-12-31">2000</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000005"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère de la Culture et de la Communication</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-01-01">1998</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-12-31">2010</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isPartOf@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_005655"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de la Culture et de la Communication. Direction de l'architecture (1996-1998)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-01-01">1998</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_005170"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de la Culture et de la Communication. Direction du patrimoine (1978-1998)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-01-01">1998</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb13510990x"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Direction de l'architecture et du patrimoine</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-01-01">1998</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-12-31">2010</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>notice d'autorité BnF</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
