<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_005422</recordId>
      <otherRecordId localType="Ancien_identifiant">5186/BPI</otherRecordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation>Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z 44-061, juin 1986. Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés.</citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>derived</eventType>
            <eventDateTime>2013-04-23</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>Import_SIA</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2015-12-01</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Marine ZELVERTE</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-04-10</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 10 avril 2017 : revu liens IR, ajouté liens d'identité</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-04-12</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Journal Officiel de la République française</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Bottin administratif</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice Wikipédia (https://fr.wikipedia.org/wiki/Biblioth%C3%A8que_publique_d%27information)</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice BnF n° FRBNF11862480</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI : 0000 0001 2291 9454</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Bibliothèque publique d'information (Paris)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>BPI</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1976-01-29">29 janvier 1976</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term vocabularySource="d5blonb3ky--u69ytier8ih6">établissement public à caractère administratif</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Décret n° 76-82 du 27 janvier 1976 portant création de la bibliothèque publique d'information (https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000306608&amp;fastPos=3&amp;fastReqId=2052127126&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte)</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>La Bibliothèque publique d’information est créée par le décret n° 76-82 du 27 janvier 1976 (publié au Journal Officiel le 29 janvier) et inaugurée en février 1977. C'est un établissement public national de caractère administratif doté de la personnalité civile et de l'autonomie financière, placé sous la tutelle du ministère de la Culture (direction du livre et de la lecture) et lié par convention à l'établissement public du Centre national d'art et de culture - Georges Pompidou. Elle est administrée par un Conseil d’administration dont le président est de droit le président du Centre Georges-Pompidou, et dirigé par un directeur nommé par décret du Président de la République sur proposition du ministre de la Culture et après avis du président du Centre. La BPI est une bibliothèque nationale qui a pour mission d'offrir à tous et, dans la mesure du possible, en libre accès, une information générale dans tous les domaines de la connaissance et sur tout type de support, et de constituer un centre de recherche documentaire en liaison avec les autres centres existants. La BPI est également un lieu d'animation culturelle (débats, expositions, festival "cinéma du réel").</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">Genèse et naissance du projet :</span>
            </p>
            <p>Le projet d’une grande bibliothèque de lecture publique dans le centre de Paris a pris de l’ampleur dans les années 1960 avec la décision de transférer les Halles centrales à Rungis (projet de "Bibliothèque des Halles"). Etienne Dennery, alors administrateur général de la Bibliothèque nationale et directeur des Bibliothèques et de la lecture publique, avait suggéré de profiter de l’emplacement libéré pour implanter un tel établissement. En 1967, le ministre de l’Éducation nationale Alain Peyrefitte approuve le projet et le Conseil de Paris fixe son emplacement sur le plateau Beaubourg. Selon Jean-Pierre Seguin, conservateur en chef de la Bibliothèque nationale destiné à devenir le premier directeur de la BPI : « Sa vocation sera celle d’une bibliothèque d’information et la composition de ses fonds sera orientée vers l’étude générale non spécialisée. Les collections intéresseront toutes les disciplines et concerneront la production étrangère aussi bien que la production française. » Le nouvel établissement « sera destiné à l’information plus qu’à la simple lecture, cette information consistant alors à permettre aux usagers de disposer d’un inventaire tenu à jour des fonds des autres bibliothèques, d’analyser le contenu des documents acquis, de bibliographies sélectives, et d’un service de réponses par téléphone. » </p>
            <p>À la suite de la décision du président Georges Pompidou de créer un nouveau musée d’art moderne sur le plateau Beaubourg (11 décembre 1969), il fut décidé en 1970 de réunir les deux projets au sein d’un même équipement culturel. La bibliothèque devait ainsi attirer des visiteurs qui pourraient ensuite découvrir les autres activités culturelles proposées. Elle se voulait par ailleurs un établissement pilote, vitrine de toutes les innovations en matière d’information et de lecture publique. Outre le libre-accès aux collections d’imprimés et de périodiques, elle devait proposer aux lecteurs d’accéder, dans les mêmes conditions, aux nouvelles technologies. Jean-Pierre Seguin avait également voulu que la BPI soit la première bibliothèque de France à disposer d’un système informatique de recherche au service des lecteurs et non un outil de gestion pour les bibliothécaires.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">Le réaménagement de 1997-2000 :</span>
            </p>
            <p>À l’automne 1997, le Centre Pompidou ferme pour un réaménagement général qui s’achève fin 1999. Durant cette période, la BPI ouvre des locaux provisoires et étroits dans le quartier voisin de l’Horloge, rue Brantôme, tout en menant un projet de ré-informatisation globale de son système documentaire. La réouverture se fait en janvier 2000, où l’entrée de la bibliothèque se situe désormais à l’arrière du Centre Pompidou, rue Beaubourg. Sur les huit niveaux du Centre Pompidou accessibles au public totalisant 45 000 m², la BPI dotée de sa propre cafétéria et dont l’entrée est désormais indépendante du Forum, occupe le tiers du niveau 1 de mezzanine et les niveaux 2 et 3, soit environ 17 000 m², dont 10 400 m² de salle de lecture. </p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">Les caractéristiques de la BPI :</span>
            </p>
            <p>En tant qu’établissement pilote, la BPI présente certaines caractéristiques qui la distinguent de la majorité des autres bibliothèques. Elle ne pratique pas le prêt à domicile et ses collections sont réservées à la consultation sur place. Ces dernières sont d’ailleurs en libre-accès, la BPI ne disposant pas de magasin de stockage. De ce fait, elle a été la pionnière dans l’introduction en France du désherbage, c’est-à-dire de retirer chaque année des collections autant d’ouvrages qu’il en entre. Par ailleurs, depuis 2006 la bibliothèque donne accès à un portail documentaire qui permet de rechercher ses documents de façon thématique et regroupe les accès à ses différentes bases de données. En 2008, elle rénove son site web en y intégrant les préoccupations d’accessibilité. Elle offre également des services d’autoformation, en proposant notamment au visiteur d’apprendre seul la langue de son choix. </p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">Directeurs successifs de la Bpi :</span>
            </p>
            <list>
               <item>1976 – 1977 : Jean-Pierre Seguin</item>
               <item>1977 – 1983 : René Fillet</item>
               <item>1983 – 1990 : Michel Melot</item>
               <item>1990 – 1993 : Jacques Bourgain </item>
               <item>1993 – 2001 : Martine Blanc-Montmayeur </item>
               <item>2001- 2006 : Gérald Grunberg </item>
               <item>2006-2010 : Thierry Grognet </item>
               <item>2010-2013 : Patrick Bazin </item>
               <item>2014-.... : Christine Carrier</item>
            </list>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000005"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de la Culture et de la Communication (1959-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1976-01-29">29 janvier 1976</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isControlledBy@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005673"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Direction du Livre et de la Lecture. Département des bibliothèques de l'État et des affaires générales (1993-1995).</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1993-03-22">22 mars 1993</fromDate>
               <toDate standardDate="1995-05-11">11 mai 1995</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isFunctionnallyLinkedTo@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009801"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Direction générale des Médias et des Industries culturelles. Service du Livre et de la Lecture. Département des bibliothèques (2012-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2012-03-01">1er mars 2012</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isFunctionnallyLinkedTo@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009803"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Service du Livre et de la Lecture. Département des bibliothèques. Bureau de la lecture publique (2012-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2012-03-01">1er mars 2012</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> @isFunctionnallyLinkedTo@ </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009808"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Service du Livre et de la Lecture. Département des ressources et de l'action territoriale. Bureau de la filière des professionnels des bibliothèques (2012-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2012-03-01">1er mars 2012</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> @isFunctionnallyLinkedTo@ exercice de la tutelle en ce qui concerne les ressources humaines </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009802"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Direction générale des Médias et des Industries culturelles. Service du Livre et de la Lecture. Département des ressources et de l'action territoriale (2012-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2012-03-01">1er mars 2012</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isFunctionnallyLinkedTo@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009807"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Service du Livre et de la Lecture. Département des ressources et de l'action territoriale. Bureau des moyens et des territoires (2012-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2012-03-01">1er mars 2012</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> @isFunctionnallyLinkedTo@ exercice de la tutelle en ce qui concerne le budget </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005089"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Fédération interrégionale du livre et de la lecture (1985-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1985-01-01">1985</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> @isFunctionnallyLinkedTo@ </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005090"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Inspection générale des bibliothèques (1822-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1976-01-27">27 janvier 1976</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> @isFunctionnallyLinkedTo@ </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005675"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Direction du Livre et de la Lecture. Bureau de la tutelle et des projets nationaux (1993-1995)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1993-03-22">22 mars 1993</fromDate>
               <toDate standardDate="1995-05-11">11 mai 1995</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> @isFunctionallyLinkedTo@ </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005090"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Inspection générale des bibliothèques (1822-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1976-01-29">29 janvier 1976</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isFunctionnallyLinkedTo@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005423"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Centre national d'art et de culture Georges Pompidou</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1976-01-29">29 janvier 1976</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>isFunctionnallyLinkedTo</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005076"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Direction du Livre et de la Lecture. Bureau des affaires générales (1976-2010)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1976-01-29">29 janvier 1976</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-01-12">12 janvier 2010</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> @isFunctionnallyLinkedTo@ </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005099"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de la Culture et de la Communication. Direction du Livre et de la Lecture (1976-2010)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1976-01-29">29 janvier 1976</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-01-12">12 janvier 2010</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isAssociatedWithForItsControl@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005628"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Direction générale des Médias et des Industries culturelles. Service du Livre et de la Lecture (2010-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2010-01-13">13 janvier 2010</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isAssociatedWithForItsControl@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb118624800"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bibliothèque publique d'information (Paris)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1976-01-29">29 janvier 1976</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>notice d'autorité BnF</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Biblioth%C3%A8que_publique_d%27information"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bibliothèque publique d'information</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1976-01-29">29 janvier 1976</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice Wikipédia</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_054094"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Administration generale de la Bibliotheque publique d'information</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_054335"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de la Bibliothèque publique d'information (1970-2012)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_054352"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Bibliothèque publique d’information : affiches</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_009056"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Culture ; Centre national d'art et de culture Georges Pompidou ; Bibliothèque publique d'information (BPI) (1965-1993)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_018498"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Culture ; Centre national d'art et de culture Georges Pompidou ; Bibliothèque pubique d'information (BPI) (1968-1990)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_018497"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Culture ; Centre national d'art et de culture Georges Pompidou ; Bibliothèque publique d'information (BPI) (1969-1995)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_007375"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Culture ; Bibliothèque publique d'information (BPI) (1989-1989)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_054639"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Bibliothèque publique d'information, expositions : diapositives et négatifs</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_054703"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Ministère de la Culture et de la Communication, archives audiovisuelles de la Bibliothèque publique d'information, exposition « Le mythe d'Eugène Smith, 12 photographes héritiers d'une tradition humaniste »</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_054848"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Bibliothèque publique d'information: comptabilité générale (1995-1997)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_057710"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Bibliothèque publique d'information. Archives de la direction,du service réponses à distance et du service des imprimés</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_059287"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Bibliothèque publique d'information. Animation culturelle, communication et coopération internationale</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_059680"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Bibliothèque publique d'information. Aménagement et archives de la direction et de divers services</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_059682"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Bibliothèque publique d'information - Service Festival Cinéma du réel</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
