<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051158</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation>Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs.</citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-12-08</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Elsa CAMUS</agent>
            <eventDescription>@protoLinkedData@</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2017-03-22</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-03-22</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 22 mars 2017 : ajouté lien d'identité</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Auduc Arlette,<span style="italic">Quand les monuments construisaient la nation : le service des monuments historiques de 1830 à 1940</span>, Comité d'histoire du ministère de la Culture, 2008.</p>
               <p>Genet-Delacroix Marie-Claude. "Histoire et fonction de la direction des Beaux-Arts (1870-1905)". In :<span style="italic">Romantisme</span>, 1996, n°93. Arts et institutions. pp. 39-50. doi : 10.3406/roman.1996.3125url : http://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/roman_0048-8593_1996_num_26_93_3125 Consulté le 04 août 2015)</p>
               <p>
                  <span style="italic">Almanach national</span>, Paris, Berger-Levrault, 1870-1919</p>
               <p>Site Internet du ministère de la Culture et de la Communication. Disponible à l'adresse suivante : http://culturecommunication.gouv.fr/</p>
               <p>
                  <span style="italic">État général des fonds des Archives nationales (Paris) : F/21 Beaux-Arts</span>. Disponible en ligne sur le site des Archives nationales : http://www.archivesnationales.culture.gouv.fr/chan/chan/series/pdf/F21-2010.pdf</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 0663 8265</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Ministère de l'Éducation nationale. Direction des Beaux-Arts (1870-1940)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1870-01-01">1870</fromDate>
               <toDate standardDate="1940-12-31">1940</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>service d'administration centrale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviikk9--y6te63k761ib">culture</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Décret du 5 septembre 1870 réunissant au ministère de l'Instruction publique la division des beaux-arts et les musées : http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k210058c/f20.image ;</p>
                  <p>Arrêté du 9 novembre 1871 reconstituant la commission des monuments historiques ;</p>
                  <p>Décret du 12 octobre 1881 créant un sous-secrétariat aux Beaux-Arts composé de deux directions : les musées et enseignement des arts et la direction des travaux d'art ;</p>
                  <p>Décret du 14 novembre 1881 relatif à la création d'un ministère des Arts : http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k214111r/f748.image.r=secr%C3%A9tariat%20beaux-arts ;</p>
                  <p>Décret du 30 janvier 1882 rattachant l'administration des Beaux-Arts et le service des Bâtiments civils au ministère de l'Instruction publique : http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2141124/f33.image ;</p>
                  <p>Loi du 30 mars 1887 relative à la conservation des monuments et objets d'art ayant un intérêt historique et artistique : http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2141213/f553.image ;</p>
                  <p>Décret du 3 janvier 1889 portant règlement d’administration publique pour l’exécution de la loi du 30 mars 1887 ;</p>
                  <p>Loi du 17 avril 1906 transférant le service des édifices diocésains aux beaux-arts ;</p>
                  <p>Décret du 12 avril 1907 réorganisant le service des monuments historiques ;</p>
                  <p>Loi du 15 juillet 1907 créant une division des services d'architecture au sous-secrétariat des Beaux-Arts : http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6252713q/f6.image ;</p>
                  <p>Loi du 31 décembre 1913 sur les monuments historiques : http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6394098c ;</p>
                  <p>Loi du 21 août 1919 supprimant le sous-secrétariat d'État des beaux-arts et rétablissant une direction des beaux-arts ;</p>
                  <p>Loi de finances du 27 décembre 1927 transformant la direction des beaux-arts en direction générale : http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k405747c/f1313.image ;</p>
                  <p>Loi du 2 mai 1930 sur la réorganisation de la protection des monuments naturels et des sites de caractères artistique, historique, scientifique, légendaire ou pittoresque : http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6542684w/f2.image ;</p>
                  <p>Décret du 23 janvier 1934 réorganisant les bureaux de la direction générale des beaux-arts : http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6545132c/f5.image.r=journal%20officiel%201934.langFR ;</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>La composition de la division des Beaux-Arts se stabilise avec son rattachement au ministère de l'Instruction publique en 1870. Elle composée d'un bureau des Beaux-Arts, d'un bureau des monuments historiques, et d'un bureau des théâtres. Les bâtiments civils rejoignent les Beaux-Arts en 1895.</p>
            <p/>
            <p>De 1870 à 1905, la division des Beaux-Arts est dirigée successivement par : Charles Blanc, Philippe de Chennevières, Edmond Turquet, Eugène Guillaume, Albert Kaempfen, Paul Mantz, Jules-Antoine Castagnary, Gustave Larroumet, Henri Roujon et Henri Marcel.</p>
            <p>En 1905, date à laquelle est créé le sous-secrétariat des Beaux-Arts, Étienne Dujardin-Beaumetz est nommé chef et il supprime alors le poste de directeur des Beaux-Arts. La fonction est recréée en 1919 lorsque Paul Léon est nommé directeur des Beaux-Arts, et ce jusqu'en 1933.</p>
            <p>Suite à la réorganisation de 1934, Georges Huisman est placé à la tête de la direction des Beaux-Arts jusqu'à sa révocation en 1940.</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>Après avoir été rattachée à différents ministères depuis sa création en 1800, la direction des Beaux-Arts se stabilise en intégrant le ministère de l’Instruction publique le 5 septembre 1870.</p>
            <p>Toutefois, les Beaux-Arts seront transférés de façon temporaire au ministère des Arts créé le 14 novembre 1881 par Léon Gambetta et confié à Antonin Proust. Pour la première fois sont réunis : les bâtiments civils, les édifices diocésains, l'enseignement technique des arts et métiers et l'enseignement du dessin. Le ministère des Arts est supprimé le 26 janvier 1882 et à partir du 30 janvier les compétences Beaux-Arts retournent au ministère de l’Instruction publique, à l'exception des bâtiments civils et palais nationaux qui, en 1870-1881 et 1890-1895, sont à nouveau rattachés au ministère des Travaux publics.</p>
            <p/>
            <p>Après 1895, l’administration des Beaux-Arts – tantôt direction, tantôt sous-secrétariat – se stabilise avec l’ensemble de ses secteurs d’intervention (beaux-arts, théâtre et musique) au sein du ministère de l’Instruction publique.</p>
            <p/>
            <p>Les lois réformant la direction des Beaux-Arts se succèdent dans les années 1905-1907 :</p>
            <p>- le 25 janvier 1905 est créé le sous-secrétariat d'État aux beaux-arts dirigé par Étienne Dujardin-Beaumetz ;</p>
            <p>- la loi du 9 décembre 1905 relative à la séparation des Églises et de l’État a pour conséquence la fusion du service des Monuments historiques avec le service des édifices cultuels. En effet, la loi de finances du 17 avril 1906 transfère aux beaux-arts le service des édifices diocésains avec ses crédits et son personnel administratif et technique : la liquidation des cultes, les édifices paroissiaux et diocésains sont réunis et transférés à l'administration des beaux-arts sous la dénomination provisoire de bureau des édifices cultuels.</p>
            <p>- en juillet 1907, les deux services fusionnés (monuments historiques et édifices cultuels) rejoignent la nouvelle division des services d’architecture créée au sein des Beaux-Arts et dirigée par Paul Léon.</p>
            <p>- le décret du 26 avril 1907 porte sur l’organisation d'un service des antiquités et objets d'art.</p>
            <p/>
            <p>Deux réformes viennent encore modifier l'organisation des Beaux-Arts qui subsiste jusqu'à la Seconde guerre mondiale :</p>
            <p>- l'article 95 de la loi de finances du 27 décembre 1927 transforme la direction des Beaux-Arts en direction générale. Le directeur général, nommé par décret du président de la République, est à la tête de six services.</p>
            <p>- le décret du 23 janvier 1934 réorganisant le fonctionnement de la direction générale des beaux-arts : le bureau de la liquidation des dépenses et du contentieux est notamment supprimé.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000016"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de l'Éducation nationale (1828-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1870-01-01">1870</fromDate>
               <toDate standardDate="1940-12-31">1940</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isPartOf@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-later"
                      xlink:href="FRAN_NP_051163"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de l'Éducation nationale. Secrétariat général des Beaux-Arts (1940-1944)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1940-01-01">1940</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051125"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de l'Instruction publique. Direction des Beaux-Arts. Bureau des Monuments historiques (1870-1907)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1870-01-01">1870</fromDate>
               <toDate standardDate="1907-12-31">1907</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isPartOf@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051493"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Conservatoire de musique et de déclamation (Paris ; 1806-1946)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1871-01-01">1871</fromDate>
               <toDate standardDate="1940-12-31">1940</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Le Conservatoire est rattaché au bureau des théâtres dont le nom évolue fréquemment sur la période avec l'adjonction de nouveaux moyens de communication comme la radiodiffusion (bureau des spectacles, de la musique et de la radiodiffusion).</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051804"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Bureau des Travaux d'art (1882-1965)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1882-01-01">1882</fromDate>
               <toDate standardDate="1940-12-31">1940</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_052817"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Agence d'architecture du Palais du Trocadéro (Paris ; 1878-1937)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1878-01-01">1878</fromDate>
               <toDate standardDate="1937-12-31">1937</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_053249"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Bureau du Mobilier national et des Manufactures nationales (1871-1967)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1871-01-01">1871</fromDate>
               <toDate standardDate="1940-12-31">1940</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_052032"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Rey, Robert (1888-1964)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1888-01-24">24 janvier 1888</fromDate>
               <toDate standardDate="1940-12-31">1940</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_053058"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Commission de l'inventaire général des richesses d'art de la France (1874-1914)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1874-01-01">1874</fromDate>
               <toDate standardDate="1914-12-31">1914</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_052804"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Bureau de l'Enseignement (1878-1969)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1878-01-01">1878</fromDate>
               <toDate standardDate="1940-12-31">1940</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_052031"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Conseil supérieur des Beaux-Arts (1875-1940)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1875-05-22">22 mai 1875</fromDate>
               <toDate standardDate="1940-07-12">12 juillet 1940</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051126"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de l'Éducation nationale. Direction des Beaux-Arts. Bureau des Monuments historiques (1907-1939)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1907-01-01">1907</fromDate>
               <toDate standardDate="1939-12-31">1939</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isPartOf@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_051157"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de la maison de l'Empereur. Surintendance des Beaux-Arts (1863-1870)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1870-01-01">1870</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_050753"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Léon, Paul (1874-1962)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1906-01-01">1906</fromDate>
               <toDate standardDate="1933-12-31">1933</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Paul Léon fut successivement : chef de division du service d’architecture au sous-secrétariat d’Etat aux Beaux-arts (1906-1918) ; directeur des Beaux-Arts (1919 -1928) ; directeur général des Beaux-arts (1928-1933). @isDirectedBy@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb12238953d"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Direction des beaux-arts</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1870-01-01">1870</fromDate>
               <toDate standardDate="1940-12-31">1940</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@almostTheSameAs@ notice d'autorité BnF (date de naissance : 1793 ; pas de date de fin)</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050924"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Paul LEON Directeur général des beaux-arts</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050913"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Paul LEON Directeur général des beaux-arts</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050925"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Fonds photographique de Paul Léon, directeur général des beaux-arts (1904-1954)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_052750"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Paul Léon, directeur général des beaux-arts</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_053381"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Paul Léon, directeur général des beaux-arts</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050931"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de l'administration des Beaux-Arts. Politique du cinéma (années 1920-1950)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_054718"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de l'administration des Beaux-Arts. Politique musicale (1857-1967)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_027067"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de la direction des Beaux-Arts et de la direction générale des Arts et des Lettres (1933-1976)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_000398"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Travaux d'art, musées et expositions. 5e volume (XIXe-XXe s.)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
