<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051119</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation>Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs.</citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-12-04</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal RIVIALE</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 20 juillet 2015 : changé nom, ajouté statut, descripteur fonctions, ajouté lien hiérarchique</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2016-08-17</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Marine ZELVERTE</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 20 juillet 2015 : changé nom, ajouté statut, descripteur fonctions, ajouté lien hiérarchique</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-04-12</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 12 avril 2017 : ajouté lien d'identité, revu liens NP</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Journal Officiel de la République française</p>
               <p>Notice BnF n° FRBNF15540183</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Établissement public de maîtrise d'ouvrage des travaux culturels (France)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>EPMOTC</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>EMOC</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-05-21">21 mai 1998</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-07-20">20 juillet 2010</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>établissement public à caractère administratif</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyugszba-a2wofi2a3sjm">construction</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviikk9--y6te63k761ib">culture</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>construction, aménagement, réhabilitation, restauration, gros entretien, ou réutilisation d’immeubles appartenant à l’Etat et présentant un intérêt culturel.</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Décret n° 98-387 du 19 mai 1998 portant création de l'Établissement public de maîtrise d'ouvrage des travaux culturels (https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000389027&amp;fastPos=3&amp;fastReqId=1287138413&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte)</p>
                  <p>Décret n° 2000-1247 du 19 décembre 2000 modifiant le décret n° 98-387 du 19 mai 1998 portant création de l’Établissement public de maîtrise d'ouvrage des travaux culturels et prononçant la dissolution de l’Établissement public du parc de La Villette (https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000221665&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=1639745190&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte)</p>
                  <p>Décret n° 2010-818 du 14 juillet 2010 relatif à l'Opérateur du patrimoine et des projets immobiliers de la culture (https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000022497544&amp;fastPos=4&amp;fastReqId=1037663746&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte)</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>
               <span style="underline">Historique :</span>
            </p>
            <p>L’établissement public de maîtrise d’ouvrage des travaux culturels (connu aussi sous les sigles EPMOTC et EMOC), établissement public national à caractère administratif issu de la fusion de l’Établissement public du Grand Louvre (EPGL) et de la mission interministérielle des grandes opérations d’architecture et d’urbanisme (MIGT), a été créé par décret du 19 mai 1998 (publié au Journal Officiel le 20 mai). Il est placé sous la tutelle du ministre de la Culture.</p>
            <p>Le décret n°2000-1247 du 19 décembre 2000 modifiant le décret de 1998 prévoit que l’établissement peut exercer à l'étranger, et exceptionnellement, avec l’autorisation du ministre de la Culture, peut exercer une mission de conseil en France. Il institue une commission d’appel d’offres au sein de l’établissement. Enfin, il charge l’EMOC de la liquidation de l’établissement public du parc de la Villette.</p>
            <p>L'EMOC a fusionné avec le Service National des Travaux (SNT), devenant ainsi l'Opérateur du Patrimoine et des Projets Immobiliers de la Culture, par décret du 14 juillet 2010 (publié au Journal Officiel le 20 juillet).</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">Missions :</span>
            </p>
            <p>Les missions de l'EPMOTC sont définies par les articles 2 et 3 du décret du 19 mai 1988 modifié par le décret du 19 décembre 2000 :</p>
            <p>"L'établissement a pour mission d'assurer, à la demande et pour le compte de l'État, tout ou partie des attributions, telles qu'elles sont définies par les articles 3 et 6 de la loi du 12 juillet 1985 susvisée, de la maîtrise d'ouvrage des opérations de construction, d'aménagement, de réhabilitation, de restauration, de gros entretien ou de réutilisation d'immeubles appartenant à l'État, y compris d'immeubles remis en dotation à des établissements publics de l'État, et présentant un intérêt culturel ; l'État peut confier à l'établissement la réalisation d'études préalables à ces opérations. L'établissement peut assurer, à titre onéreux, à la demande et pour le compte des collectivités territoriales ou de leurs établissements publics, des prestations de même nature que celles définies au premier alinéa. L'établissement peut exercer à l'étranger une activité de conseil dans les domaines mentionnés au premier alinéa.</p>
            <p>Pour l'accomplissement de ses missions, l'établissement peut notamment :</p>
            <list>
               <item>Acquérir des biens, meubles ou immeubles ;</item>
               <item>Réaliser ou faire réaliser par des personnes, publiques ou privées, des études, recherches ou travaux ;</item>
               <item>Conclure avec l'État ou ses établissements publics des conventions de gestion des biens, meubles ou immeubles, nécessaires à la réalisation des travaux ;</item>
               <item>Acquérir ou exploiter tout droit de propriété intellectuelle."</item>
            </list>
            <p/>
            <p>Depuis sa création, l’EMOC a participé notamment à la conception et à la réalisation des opérations suivantes :</p>
            <p>- restauration du Grand Palais ;</p>
            <p>- Cité de l’Architecture et du patrimoine au palais de Chaillot ;</p>
            <p>- rénovation du Théâtre de l’Odéon ;</p>
            <p>- Immeuble des Bons-enfants pour le ministère de la Culture et de la communication ;</p>
            <p>- Musée des arts décoratifs;</p>
            <p>- transformation du Palais de Tokyo.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000005"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de la Culture et de la Communication (1959-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-05-21">21 mai 1998</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-07-20">20 juillet 2010</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isControlledBy@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_005658"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Établissement public du Grand Louvre</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-05-21">21 mai 1998</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>L’établissement public de maîtrise d’ouvrage des travaux culturels est issu de la fusion de l’Etablissement public du Grand Louvre et de la mission interministérielle des grandes opérations d’architecture et d’urbanisme.</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_005429"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Mission interministérielle de coordination des grandes opérations d'architecture et d'urbanisme</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-05-21">21 mai 1998</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_005425"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Établissement public du parc de la Villette</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-05-21">21 mai 1998</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_051355"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bibliothèque nationale de France (1994-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-05-21">21 mai 1998</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-07-20">20 juillet 2010</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isFunctionnallyLinkedTo@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-later"
                      xlink:href="FRAN_NP_005427"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Opérateur du patrimoine et des projets immobiliers de la culture (France)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2010-07-21">21 juillet 2010</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb15540183b"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Établissement public de maîtrise d'ouvrage des travaux culturels (France)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1998-05-21">21 mai 1998</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-07-20">20 juillet 2010</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_054247"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Service national des travaux et etablissement public de maitrise d'ouvrage de travaux culturels. Transformation du Palais de Tokyo en Palais des arts de l'image</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_055476"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Établissement public du Grand Louvre (département des études) et Établissement public de maîtrise d'ouvrages des travaux culturels (département opérationnel)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_055477"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Culture. Établissement public du Grand Louvre puis Établissement Public de Maîtrise d'Ouvrage des Travaux Culturels. Département des études (1987-1999)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_056203"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">OPPIC : Dossiers d'ouvrages exécutés (DOE) du chantier de construction du site de Pierrefitte-sur-Seine des Archives nationales</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_027225"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Culture ; Mission interministérielle de coordination des grandes opérations d’architecture et d’urbanisme (MIG) et Etablissement Public de Maîtrise d’Ouvrage des Travaux Culturels (EPMOTC). Rénovation du Musée des Arts et Métiers (1992-2007)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_028800"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Etablissement Public du Grand Louvre et Etablissement Public de Maîtrise d’Ouvrage des Travaux Culturels. Passerelle Solférino (1988 – 2004)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_028652"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Etablissement Public du Grand Louvre et Etablissement Public de Maîtrise d’Ouvrage des Travaux Culturels. Projet de Musée des Arts et Civilisations, Antenne au Louvre du Musée des Arts et Civilisations (1989-2004)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_058923"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Etablissement public de maîtrise d'ouvrage des travaux culturels Maquettes du projet de Université Paris VII-Denis Diderot, Paris 13ème</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_058931"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Photothèque de l'OPPIC. Établissement public du Grand Louvre et Établissement public de maîtrise d'ouvrage des travaux culturels. Passerelle Solférino (Léopold sédar Senghor)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_058961"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Photothèque de l'OPPIC. Etablissement public de maîtrise d'ouvrage des travaux culturels. Photographies de la construction de l'École d'Architecture de Paris Val de Seine, Paris 13e.</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_059043"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Photothèque de l'OPPIC. Établissement public de maîtrise d'ouvrage des travaux culturels. Exposition de photographies sur les grands projets d'architecture de l'État, photographies de Sabine Delcour</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_058506"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Photothèque de l'OPPIC. Mission interministérielle de coordination des grandes opérations d'architecture et d'urbanisme : photographies du chantier du Grand Louvre (1982-2005)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_058512"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Photothèque de l'OPPIC. Etablissement public de maitrise d'ouvrage des travaux culturels : photographies du chantier de restauration et de réhabilitation de l'amphithéâtre de Verniquet (2000-2003)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050898"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Établissement public de maîtrise d'ouvrage des travaux culturels. Restauration et réhabilitation de l'amphithéâtre de Verniquet</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_059222"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Photothèque de l'OPPIC. Mission interministérielle des grands travaux. Photographies des chantiers du Parc de la Villette, Cité des Sciences et de l'industrie, Géode, Grande Halle, Zenith et Cité de la Musique</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_059261"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Photothèque de l'OPPIC. Mission interministérielle de coordination des grandes opérations d'architecture et d'urbanisme : Projets en régions</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_059280"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Photothèque de l'OPPIC. Mission interministérielle des grands travaux, établissement public de maîtrise d'ouvrages des travaux culturels, puis Opérateur du patrimoine et des projets immobiliers de la Culture. Photographies du chantier du Collège de France</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_059283"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Photothèque de l'OPPIC. Mission interministérielle des grandes opérations d'architecture et d'urbanisme et Établissement public de maîtrise d'ouvrage des travaux culturels. Photographies du chantier du Musée national des Arts et métiers</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_059285"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Mission interministérielle des grands travaux, Établissement public de maitrise d'ouvrage des travaux culturels, Opérateur du patrimoine et des projets immobiliers de la culture. Contrats et conventions passés avec les photographes</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_058652"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Photothèque de l'OPPIC. Mission interministérielle des Grands Travaux et Établissement public de maîtrise d'ouvrage des travaux culturels : photographies du chantier du Musée national des Arts et Métiers (1989-2000)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_032520"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Établissement public du Grand Louvre (1983-1998) et Établissement public de maîtrise d’ouvrage des travaux culturels (1998-2002). Projet du Grand Louvre : budget ; marchés ; affaires juridiques ; contentieux</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_059422"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Documentaires sur les grands chantiers d'architecture de la présidence Mitterrand : enregistrements audiovisuels</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_059489"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Photothèque de l'OPPIC. Archives et reportages photographiques des travaux réalisés sur des établissements culturels (1980-2012)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_059794"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Photothèque de l'OPPIC. Établissement public de maîtrise d'ouvrage des établissement culturels et Mission interministérielle des Grands Travaux. Photographies du chantier du Grand Louvre </relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_057277"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Mission interministérielle de coordination des grands opérations d'architecture et d'urbanisme et Établissement public de maîtrise d'ouvrage des travaux culturels. Maquette du Musée de l'Orangerie</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_019333"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Mission interministérielle de coordination des grandes opérations d'architecture et d'urbanisme, puis Établissement Public de Maîtrise d'Ouvrage des Travaux Culturels. Rénovation du Musée national des Arts et métiers</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_060085"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives des projets immobiliers et d'aménagements muséographiques pour la Cinémathèque française, du Palais de Chaillot à son installation au 51 rue de Bercy à Paris (1987-2007)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_060731"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Mission interministérielle de coordination des grandes opérations d'architecture et d'urbanisme (MIGT) et Établissement public de maîtrise d'ouvrage des travaux culturels (EPMOTC) construction du Centre Culturel Jean-Marie Tjibaou de Nouméa (1990-2000)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_061086"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Rénovation du musée des Arts et métiers et réorganisation du hall d'accueil et de la salle publique du centre de documentation du conservatoire des arts et métiers sous la maîtrise d'ouvrage de la mission interministérielle des Grands travaux et de l'établissement public de Maîtrise d'ouvrage des travaux culturels (1985-2009)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_061596"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Projets abandonnés ou sans suite menés par l'établissement public de maîtrise d'ouvrage des travaux culturels</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_061598"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Mission interministérielle des grands travaux établissements (MIGT); établissement public de maîtrise d'ouvrage des travaux culturels (EMOC). Archives des projets et des travaux au palais de Tokyo : aménagement en palais des arts de l'image, puis site de création contemporaine</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_061507"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Mission interministérielle des grands travaux (MIGT); Établissement public de maîtrise d'ouvrage des travaux culturels (EMOC). Archives des projets et des travaux au Palais de Tokyo : aménagement en Palais des arts de l'image, puis site de création contemporaine</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_061652"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Villa Arson à Nice, étude de réaménagement du théâtre en cinéma d'art et essai, et travaux de restauration des terrasses</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
