<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
   xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
   xmlns:rico="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/"
   xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
   xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
   xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
   xml:base="http://data.archives-nationales.culture.gouv.fr/">
   <skos:ConceptScheme rdf:about="corporateBodyTypes">
      <dc:description xml:lang="fr">Thésaurus des catégories de collectivités. Résulte de la
         conversion automatique en RDF, conforme à SKOS et RiC-O 0.2, du référentiel XML
         correspondant (RI_104) dit des statuts juridiques des collectivités), et de l'intégration
         dans ce fichier RDF des données figurant uniquement dans la version Ginco de ce
         référentiel. Des enrichissements, modifications de structure et alignements sont prévus
         dans les prochains mois.</dc:description>
      <dc:source xml:lang="fr">FRAN_RI_104</dc:source>
      <dc:title xml:lang="fr">Thésaurus des catégories de collectivités</dc:title>
      <dcterms:creator>
         <foaf:Organization>
            <foaf:mbox>le-lab.archives-nationales@culture.gouv.fr</foaf:mbox>
            <foaf:homepage>https://www.archives-nationales.culture.gouv.fr</foaf:homepage>
            <foaf:name xml:lang="fr">Archives nationales (France). Lab</foaf:name>
         </foaf:Organization>
      </dcterms:creator>
      <dcterms:created>2021-04-30</dcterms:created>
      <dcterms:modified>2022-03-20</dcterms:modified>
      <dcterms:modified>2022-04-13T15:41:29.806+02:00</dcterms:modified>
      <dc:coverage xml:lang="fr">du Moyen Âge à nos jours</dc:coverage>
      <dc:language>fr-FR</dc:language>
      <dc:type xml:lang="fr">Thésaurus</dc:type>
      <dc:rights xml:lang="fr">Ces données étant des informations publiques, l'usager dispose d'un
         droit non exclusif et gratuit de libre « réutilisation » à des fins commerciales ou non,
         dans le monde entier et pour une durée illimitée. Il doit accompagner chaque rediffusion
         des informations de l'indication précise de l'origine des métadonnées : « Archives
         nationales (France) », date des métadonnées (mars 2022), nom du référentiel (fourni dans le
         fichier Excel qui en donne la liste). Voir à ce sujet la page :
         https://www.archives-nationales.culture.gouv.fr/fr/web/guest/reutilisation-des-donnees-publiques.</dc:rights>
      <skos:historyNote rdf:parseType="Literal">
         <html:ul>
            <html:li xml:lang="fr">Mars-avril 2022 : regénéré le fichier. Les métadonnées du
               vocabulaire ont été améliorées. Ajout de deux concepts (organisation paramilitaire et
               société anonyme). Corrections de forme dans certaines définitions.</html:li>
         </html:ul>
      </skos:historyNote>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-acqahmcoo--zyzdyoegxv67"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-afj6suzmb--1aezp32qm7579"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-11f0vtd9g-14xoercgkxxtk"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsbn6--1v8dkhwwncgqp"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsmmx--nvog23grnqxt"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-aber4h5pa--t5dltn5cvvo8"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloohyrt--1xjp5y3h0mvzu"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-accmz51qn--m68dghr4db08"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-afvdshcyl--1j2tyrrthai8t"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonaxbw--1mt8t42bokzts"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomr6mp--rim7dd1ugjeq"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomrbsy--d2dm41z2xnq2"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ad8jimz5u-1vw0irbg3wxst"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ad24j6poo--1aa5oyqbqi4jn"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-aec4bbo0n--pbh0kun35aq6"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloma6vf-1ggqx7lhcg0rt"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomqzim--1mkd2xzkct0kh"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-af76k559m--epwsnopxwiib"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-3z6w7qnrv-1oa33gu5rgzqp"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsr5w-1gf48a7lk74c"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-3zkfrnbnh-jfbvlhdaa4m3"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-afzi3ruci-1s2ujv07ckpsa"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-89sjvftpg--hqsefwlotp7i"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokq9z8-le7xc6gt3t2i"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomaef1--lt4f8tpnjvyf"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonarq5-4915ysawyv52"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2lv1--65p8cc56ah9l"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokqczv--1ijs4336zzm9y"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2d8n--lnot744delnh"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonav6b-7jwfyyjh3efl"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-49eyjlm6o-1xcxt93hstyhs"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2j25-1c245l4bneo85"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokqhb2-71c8sqtdbid4"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-68iapa3gr--1778gsj0xqa96"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsjma--1vqf43rb8pwnj"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolbi4x--nvtz7sypvml4"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-38i15qo9q-119g9y8exnrbd"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ae4onrcse--1ecw731ui6kom"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolbf4a--bqca3bgt33m2"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonb04s-1nqrprwwl75h0"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blooi3ij--n2hur9uc3des"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomaa3u-ng98vm7dkbnq"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomr902-13lmns87apgev"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-a3rji4ry8-1sr3unv4bbpxs"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolb44i--1thq2t5vh65yl"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-1ji7jau5s--1mgqggbdk7gh9"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2gwk-sgl3fc00gzgl"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsg64--1n2krc0n6p77x"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo28po-1bei6cefdzkj"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blom9zjl-l45jh5o3uznu"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ad3kibdxz--tui6dsh7iiwm"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolb807--17l0i3bi6sxd8"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blok7do7--is93h066w4ha"/>
      <skos:hasTopConcept rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ag32u6afy--108479wtqgzzn"/>
   </skos:ConceptScheme>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-acqahmcoo--zyzdyoegxv67">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">administration ou juridiction religieuse
         séculière</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Toute personne ou groupe ayant en charge l’administration d’une
         portion territoriale de l’Eglise universelle (religion catholique) ou de l’Eglise
         réformée.</skos:definition>
      <skos:example xml:lang="fr">Paroisse Sainte-Catherine-du-Val-des-Ecoliers</skos:example>
      <skos:example xml:lang="fr">Évêché de Paris</skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/0f38d5b1-20ae-49dc-807c-a0ba1a740e32"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-accmz51qn--m68dghr4db08">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">administration ou juridiction royale locale (Ancien
         Régime)</skos:prefLabel>
      <skos:example xml:lang="fr">Prévôté d'Ile-de-France</skos:example>
      <skos:example xml:lang="fr">Prévôté de Paris</skos:example>
      <skos:example xml:lang="fr">Élection de Paris</skos:example>
      <skos:example xml:lang="fr">Bureau des finances de la généralité de Paris</skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/7e15fe54-ff81-4881-9ce4-a4a17dac4011"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomqzim--1mkd2xzkct0kh">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">assemblée parlementaire</skos:prefLabel>
      <skos:example xml:lang="fr">Sénat</skos:example>
      <skos:example xml:lang="fr">Assemblée nationale</skos:example>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-aewoka0ac--z6lg7921a3eb"/>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/478d908b-e3e1-4868-ae49-9dee954ebdb5"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-aec4bbo0n--pbh0kun35aq6">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">assemblée représentative (Ancien Régime)</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Instance composée de membres délégués ou désignés pour
         représenter un groupe social, un ordre, une province ou un pays, et administration
         rattachée.</skos:definition>
      <skos:example xml:lang="fr">États provinciaux</skos:example>
      <skos:example xml:lang="fr">Agence du clergé</skos:example>
      <skos:example xml:lang="fr">Assemblée de notables</skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/b24e0af5-6ce9-426f-818a-898911e44fc2"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blom9zjl-l45jh5o3uznu">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">association</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">fédération sportive</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Groupement de personnes régi par la loi du 1er juillet
         1901.</skos:definition>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/f7742d1f-1699-45c7-804b-0277189a621d"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo28po-1bei6cefdzkj">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">autorité indépendante</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">autorité publique indépendante</skos:altLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">autorité administrative indépendante</skos:altLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">autorité constitutionnelle indépendante</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Il n'existe pas de définition officielle des autorités
         administratives indépendantes. En 2006, le rapport parlementaire "Les autorités
         administratives indépendantes : un objet juridique non identifié", rédigé par M. Patrice
         Gélard, sénateur, au nom de l'Office parlementaire d'évaluation de la législation, après
         avoir rappelé que la dénomination d'autorité administrative indépendante, appliquée par le
         législateur à différents organismes à partir de 1978 (historiquement, l'expression
         "Autorité administrative indépendante" est appliquée pour la première fois à la Commission
         nationale de l'informatique et des libertés (loi n°78-17 du 6 janvier 1978, article8.)), a
         été étendue à d'autres entités par la jurisprudence ou la doctrine, propose, en s'appuyant
         sur un précédent rapport rendu par le Conseil d'État en 2001, une liste de 39 instances
         qualifiées d'autorités administratives indépendantes, ou, pour quatre d'entre elles,
         d'autorités publiques indépendantes (ce rapport peut être consulté sur le site internet du
         Sénat à l'adresse : http://www.senat.fr/rap/r05-404-1/r05-404-1.html). Une version mise à
         jour, comprenant actuellement 38 entités, est disponible sur le site Legifrance
         (https://www.legifrance.gouv.fr/Sites/Autorites-independantes2). Une autorité publique
         indépendante est une autorité indépendante dotée de la personnalité morale, qualifiée ainsi
         par la loi (l'expression "Autorité publique indépendante"est appliquée pour la première
         fois, en 2003, à l'Autorité des marchés financiers (loi n°2003-706 du 1er août 2003,
         article 2). Le Défenseur des droits est qualifié d'autorité constitutionnelle indépendante
         par la loi organique du 29 mars 2011 (article 2).</skos:definition>
      <skos:scopeNote xml:lang="fr">Dans le cadre du référentiel des producteurs des Archives
         nationales, le terme générique "Autorité indépendante" est utilisé pour : - les autorités
         administratives indépendantes, - les autorités publiques indépendantes, - les entités dont
         l'existence est prévue par la Constitution autres que le Président de la République, le
         Gouvernement, le Parlement et les cours de justice, à savoir le Conseil constitutionnel, le
         Conseil supérieur de la magistrature, le Conseil économique, social et environnemental et
         le Défenseur des droits, - le Conseil d'État.</skos:scopeNote>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/a822c84e-b945-4139-b07e-c7234d6be25b"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ae4onrcse--1ecw731ui6kom">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">autorité seigneuriale laïque</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Toute personne physique ou morale exerçant une autorité de
         nature politique, administrative ou judiciaire sur un ensemble de terres ou d'hommes,
         souveraine ou non. Regroupe les juridictions seigneuriales et l'administration
         territoriale, qui peut être le fait d'une personne, d'un groupe de personnes ou d'agents
         délégués.</skos:definition>
      <skos:example xml:lang="fr">Seigneurie de Puy-Paulin</skos:example>
      <skos:example xml:lang="fr">Comté de Montbéliard</skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/718f289f-a1b3-4e9f-bde3-9816dae08a87"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonb04s-1nqrprwwl75h0">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">cabinet ministériel</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Le terme Cabinet ministériel est utilisé pour les cabinets du
         Premier ministre, des ministres et des secrétaires d'État, ainsi que pour les membres de
         ces cabinets, désignés par leur fonction.</skos:definition>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/fa50264b-439d-4fcc-9a1d-8587b1e82dba"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-1ji7jau5s--1mgqggbdk7gh9">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">collectivité territoriale</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">collectivité locale</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Les collectivités territoriales sont des structures
         administratives françaises, distinctes de l'administration de l'État, qui doivent prendre
         en charge les intérêts de la population d'un territoire précis. Sont définies comme
         collectivités territoriales : les communes ; les départements auxquels s'ajoutent les cinq
         départements d'outre-mer (Dom) ; les régions auxquelles s'ajoutent également cinq régions
         d'outre-mer ; les collectivités à statut particulier ; les collectivités d'outre-mer
         (Com).</skos:definition>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/e94325a8-725b-4b12-a956-f10a8a12c72b"/>
      <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q58386"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-aewoka0ac--z6lg7921a3eb">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">comité d'assemblée parlementaire</skos:prefLabel>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomqzim--1mkd2xzkct0kh"/>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/cef10c59-010e-4829-8972-db6f0b488268"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsjma--1vqf43rb8pwnj">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">comité interministériel</skos:prefLabel>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/da73c490-6383-45fc-9a74-8bb07d080845"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-68iapa3gr--1778gsj0xqa96">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">commission exécutive provisoire</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Commission créée par l'Exécutif et chargée d'organiser une
         opération (événement) qui a une durée de vie éphémère. La commission est composée de
         commissaires généraux a qui est déléguée l'organisation de l'opération.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/052119">
            <rdfs:label xml:lang="fr">France. Commission impériale de l'exposition universelle de
               1867 (1865-1872)</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/cc10fcc3-b2a1-405b-a683-2e16a47cb051"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomr6mp--rim7dd1ugjeq">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">commission juridictionnelle</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Le terme "Commission juridictionnelle" était utilisé au titre
         IV du livre 1er du code de l'organisation judiciaire dans sa version antérieure à
         l'ordonnance du 8 juin 2006 pour désigner les commissions placées auprès de la Cour de
         Cassation, désormais mentionnées à l'article L.451-1 du même code. Il reste utilisé pour la
         Cour de Cassation pour désigner les commissions placées auprès d'elle. (Voir, sur le site
         internet de la Cour de cassation, la page "Hautes juridictions et commissions
         juridictionnelles" :
         https://www.courdecassation.fr/autres_juridictions_commissions_juridictionnelles_3/). </skos:definition>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/b2a5c7f3-673c-4e4c-91cf-0eb28e6338fb"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-af76k559m--epwsnopxwiib">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">congrégation religieuse ou ordre militaire</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Association d'établissements ou de communautés de religieux,
         réguliers ou séculiers ; s'entend des instances décisionnelles centrales de ces
         congrégations.</skos:definition>
      <skos:example xml:lang="fr">Grand prieuré de l'ordre de France (ordre de
         Saint-Jean-de-Jérusalem)</skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/4c947cfa-1fa0-4181-9977-aac6c3720209"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-afj6suzmb--1aezp32qm7579">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">corporation ou communauté de métier</skos:prefLabel>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/127f9cd7-255d-4020-bb34-282aaa59c387"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-afvdshcyl--1j2tyrrthai8t">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">corps de ville ou communauté d'habitants</skos:prefLabel>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/520d2724-9b80-4bcb-b1c1-7b377c71de9c"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-aber4h5pa--t5dltn5cvvo8">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">cour supérieure ou souveraine</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Haute juridiction rendant des décisions de justice en dernier
         ressort.</skos:definition>
      <skos:example xml:lang="fr">Chambre des comptes</skos:example>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/050964">
            <rdfs:label xml:lang="fr">France. Parlement de Paris (1254-1790)</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/b59781dd-17d4-41a6-8827-2c2b6e224b0f"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ad3kibdxz--tui6dsh7iiwm">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">établissement d'enseignement</skos:prefLabel>
      <skos:example xml:lang="fr">Université de Paris</skos:example>
      <skos:example xml:lang="fr">École militaire</skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/0da15059-e045-434a-98c1-1f581521fd15"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blok7do7--is93h066w4ha">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">établissement public</skos:prefLabel>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokqfd8--191myac7ayrnr"/>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonb3ky--u69ytier8ih6"/>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomr36k--99x29dl50sw1"/>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolbbvw--1q92uxfd43c1a"/>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloma37i--zasxhhwa4h0"/>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/03074e3d-9e5b-4be9-a04a-583e21cf8e2b"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonb3ky--u69ytier8ih6">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">établissement public à caractère administratif</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">EPA</skos:altLabel>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blok7do7--is93h066w4ha"/>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/63ff6870-c6dd-44e9-8774-c9c4faa9a35c"/>
      <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q3244038"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokqfd8--191myac7ayrnr">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">établissement public à caractère industriel et
         commercial</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">EPIC</skos:altLabel>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blok7do7--is93h066w4ha"/>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/8f285767-b5b3-4cd0-8a19-4afb9ad51c8c"/>
      <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q3591583"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloma37i--zasxhhwa4h0">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">établissement public à caractère scientifique, culturel et
         professionnel</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">EPSCP</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Établissement public national d'enseignement supérieur et de
         recherche régi par le titre Ier du livre VII du code de l'éducation. Les établissements
         publics à caractère scientifique, culturel et professionnel sont les universités, les
         instituts et écoles ne faisant pas partie des universités, les écoles normales supérieures,
         les "grands établissements" tels que le Collège de France et les écoles françaises à
         l'étranger.</skos:definition>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blok7do7--is93h066w4ha"/>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/6c06728e-9968-4aa0-90fb-ebe20ffde0a7"/>
      <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q3591586"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomr36k--99x29dl50sw1">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">établissement public à caractère scientifique et
         technologique</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">établissement public de caractère scientifique et
         technique</skos:altLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">EPST</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Établissement public de recherche régi par le titre Ier du
         livre III du code de la recherche.</skos:definition>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blok7do7--is93h066w4ha"/>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/98e97bbe-a839-4468-9c9a-b6b2ccbd57c5"/>
      <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q13582798"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolbbvw--1q92uxfd43c1a">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">établissement public de santé</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">EPS</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Établissement régi par le titre IV du livre Ier de la sixième
         partie du code de la santé publique.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/004557">
            <rdfs:label xml:lang="fr">​Centre national d'ophtalmologie des Quinze-Vingt</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blok7do7--is93h066w4ha"/>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/f05cc16b-a4d5-49ad-972d-d8b33bdd1b25"/>
      <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q3591565"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ad24j6poo--1aa5oyqbqi4jn">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">établissement religieux</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Communauté de religieux, réguliers ou séculiers, ou de
         religieuses, liés par des vœux ou par une promesse d'obéissance, et
         dépendances.</skos:definition>
      <skos:example xml:lang="fr">Abbaye Saint-Denis</skos:example>
      <skos:example xml:lang="fr">Abbaye Saint-Martin-des-Champs</skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/97e2f3de-95cd-40ad-be31-f2224372d940"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonarq5-4915ysawyv52">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">fondation</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Personne morale créée dans les conditions définies à l'article
         18 de la loi n° 87-571 du 23 juillet 1987.</skos:definition>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/6aef9140-e880-4d5e-b2b5-1a7db61f93e9"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-89sjvftpg--hqsefwlotp7i">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">gouvernement provisoire</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Un gouvernement provisoire est un gouvernement instauré dans un
         Etat dans des circonstances exceptionnelles, pouvant inclure une guerre ou une révolution,
         et chargé d'administrer les affaires du pays en attendant le retour à un fonctionnement
         normal des institutions.</skos:definition>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/e92afb37-229c-4bcc-8976-58947087b5e5"/>
      <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q59281"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomaef1--lt4f8tpnjvyf">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">groupement d'intérêt économique</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Groupement de personnes physiques ou morales doté de la
         personnalité morale régi par le chapitre Ier du titre V du livre II du code du
         commerce.</skos:definition>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/61048104-2df3-4003-804d-466b18347938"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2d8n--lnot744delnh">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">groupement d'intérêt public</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Personne morale de droit public régi par le chapitre II de la
         loi n° 2011-525 du 17 mai 2011 de simplification et d'amélioration du droit. (Depuis 1982,
         les groupements d'intérêt public peuvent être constitués entre des établissements publics
         ayant une activité de recherche et de développement technologique ou entre l'un et
         plusieurs d'entre eux et une ou plusieurs autres personnes morales (loi n° 82-610 du 15
         juillet 1982, article 21). Des textes spécifiques ont ensuite étendu cette possibilité à
         d'autres domaines d'activité. La loi du 17 mai 2011 a unifié le droit des groupements
         d'intérêt public en se substituant à l'ensemble des textes préexistants.)</skos:definition>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/1d954407-cb67-4aa9-b37e-75bc713851fd"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomaa3u-ng98vm7dkbnq">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">groupement d'intérêt scientifique</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">groupement scientifique</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Contrat de coopération scientifique entre le Centre national de
         recherche scientifique et un organisme tiers, régi par les dispositions internes du
         CNRS.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/003832">
            <rdfs:label xml:lang="fr">​Centre national d'études et de recommandation sur la
               nutrition et l'alimentation</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/1ddfa008-e02e-4ec4-b857-ffd34308672a"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ag32u6afy--108479wtqgzzn">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">hôpital ou organisme d'assistance publique</skos:prefLabel>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/7b01d591-b921-4fd1-8ee3-79c46c0e3da3"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolb807--17l0i3bi6sxd8">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">institution de prévoyance</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Personne morale de droit privé à but non lucratif régie par le
         titre 3 du livre 9 du code de la sécurité sociale.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/000149">
            <rdfs:label xml:lang="fr">​Institut de prévoyance des agents contractuels et temporaires
               de l'État</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/5448e759-9b58-4236-9ee6-65a159dbe0e3"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2lv1--65p8cc56ah9l">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">juridiction</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Terme utilisé pour l'ensemble des juridictions, administratives
         et judiciaires, autres que les commissions juridictionnelles. </skos:definition>
      <skos:scopeNote xml:lang="fr">En l'état actuel du référentiel, ce terme s'applique à la
         Commission centrale d'aide sociale, à la Cour de Cassation, à la Cour des comptes, à la
         Cour nationale de l'incapacité et de la tarification de l'assurance des accidents du
         travail, à la Cour nationale du droit d'asile et au Tribunal des conflits. Le Conseil
         d'État, dont le rôle n'est pas exclusivement juridictionnel, est en revanche qualifié
         d'Autorité indépendante.</skos:scopeNote>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/050996">
            <rdfs:label xml:lang="fr">France. ​Cour supérieure d'arbitrage (1938-....)</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-abuh97t7a-mzm3fo556v8q"/>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/1b74f6f3-0a6e-421f-9c51-e73ac06c7834"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-abuh97t7a-mzm3fo556v8q">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">juridiction d'exception ou d'attribution</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Juridiction non souveraine compétente pour certains types
         d'infractions ou de justiciables.</skos:definition>
      <skos:example xml:lang="fr">Connétablie et maréchaussée</skos:example>
      <skos:example xml:lang="fr">Eaux-et-forêts</skos:example>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2lv1--65p8cc56ah9l"/>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/3336c711-7d0b-4349-9107-e423e862be43"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-3z6w7qnrv-1oa33gu5rgzqp">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">laboratoire de recherche</skos:prefLabel>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokoeq2--1ahhkzq0zm7zp"/>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/1ea869a6-ba2c-4e6e-8647-9e689054a987"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2gwk-sgl3fc00gzgl">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">ministère</skos:prefLabel>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/051231">
            <rdfs:label xml:lang="fr">France. Ministère des prisonniers, réfugiés et
               déportés</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/52976160-9459-49db-94cb-245844db9dff"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-38i15qo9q-119g9y8exnrbd">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">non identifié</skos:prefLabel>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/78b07112-8ed5-4c50-856e-73eac6c6c5af"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomr902-13lmns87apgev">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">office notarial</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">étude notariale</skos:altLabel>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/010198">
            <rdfs:label xml:lang="fr">​Etude LXXI</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/ccd8bd98-fd5b-4074-ad5a-0c7431fe4910"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsmmx--nvog23grnqxt">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">ordre professionnel</skos:prefLabel>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/004558">
            <rdfs:label xml:lang="fr">​Ordre national des pharmaciens (France)</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/27e6ac89-fbc2-4894-8c93-beda1e639518"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-afzi3ruci-1s2ujv07ckpsa">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">organe gouvernemental de la monarchie (Ancien
         Régime)</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Toute structure ou organisme placé auprès du roi et contribuant
         au gouvernement du royaume.</skos:definition>
      <skos:example xml:lang="fr">Département de la Marine</skos:example>
      <skos:example xml:lang="fr">Chancellerie</skos:example>
      <skos:example xml:lang="fr">Conseil du roi</skos:example>
      <skos:narrower rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ags9nq68f--dg6dz8uwnd7u"/>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/02368aa6-ec4a-44a8-9153-9ab28bec1aa1"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ad8jimz5u-1vw0irbg3wxst">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">organisation intergouvernementale</skos:prefLabel>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/0e4404e4-32af-4c22-bb83-52b412f09c05"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-a3rji4ry8-1sr3unv4bbpxs">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">organisation paramilitaire</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Une organisation paramilitaire est une force armée dont la
         fonction et l'organisation sont similaires à celles d'une armée professionnelle mais qui
         n'est pas considérée comme faisant partie des forces armées d'un État.</skos:definition>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/9610bcbf-001a-4f58-81b3-ee36c88398a4"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blomrbsy--d2dm41z2xnq2">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">organisme consultatif</skos:prefLabel>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/4c64aab3-ebc0-4980-a43f-9f176693de38"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blooi3ij--n2hur9uc3des">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">organisme de sécurité sociale</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Organisme de droit privé régi par le code de la sécurité
         sociale (autre que les institutions de prévoyance).</skos:definition>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/cd35d91d-2541-45e7-bd04-41e0532d5e75"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-49eyjlm6o-1xcxt93hstyhs">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">organisme parapublic (Ancien Régime)</skos:prefLabel>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/0b3460a9-be7e-42b3-9c77-d47e2ff91644"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloma6vf-1ggqx7lhcg0rt">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">parti politique</skos:prefLabel>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/668e02d2-a285-405c-ac0b-35f3669a0c24"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsbn6--1v8dkhwwncgqp">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">présidence de la République</skos:prefLabel>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/050006">
            <rdfs:label xml:lang="fr">​État-major particulier du président de la
               République</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/c1ddb003-4095-4dc2-954e-e0f6eff413b9"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokqhb2-71c8sqtdbid4">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">service à compétence nationale</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">SCN</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Service de l'État régi par le décret n° 92-604 portant charte
         de la déconcentration (modifié par le décret n° 97-463 du 9 mai 1997).</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/005061">
            <rdfs:label xml:lang="fr">Archives nationales (France ; 1790-....)</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/9be2dd2a-28eb-4bc5-8e2b-b09bcf02d411"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloo2j25-1c245l4bneo85">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">service actif de police</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Direction ou service central de police nationale désigné comme
         tel dans les textes réglementaires relatifs à l'organisation de la police nationale et
         service qui en dépend, par opposition aux services dits "administratifs" de la direction
         générale de la police nationale.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/001160">
            <rdfs:label xml:lang="fr">​​France. Ministère de l'Intérieur. Direction générale de la
               police nationale. Direction de la surveillance du territoire (1899-2008)</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/a7cccf09-98c6-4892-8f20-79b88d22ba8f"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonaxbw--1mt8t42bokzts">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">service d'administration centrale</skos:prefLabel>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/005073">
            <rdfs:label xml:lang="fr">​France. Ministère de la Culture et de la Communication.
               Direction des Archives de France (1897-2010)</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/7168c7ef-ca9d-4e7a-b915-bd5069766e3e"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokqczv--1ijs4336zzm9y">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">service déconcentré de l'Etat</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Service de l'État régi par le décret n° 92-604 du 1er juillet
         1992 portant charte de la déconcentration et par le décret n° 2004-374 du 29 avril
         2004.</skos:definition>
      <skos:scopeNote xml:lang="fr">Avant 1992, employer : Service extérieur</skos:scopeNote>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/004005">
            <rdfs:label xml:lang="fr">​Rectorat de l'Académie de Paris. Service des constructions
               des académies de la région Île-de-France (19559-1994)</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/dcefe1cf-e79a-479c-80eb-ec6b96ae1f99"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5bloohyrt--1xjp5y3h0mvzu">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">service extérieur</skos:prefLabel>
      <skos:scopeNote xml:lang="fr">À partir de 1992, employer : service déconcentré de
         l'État.</skos:scopeNote>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/050949">
            <rdfs:label xml:lang="fr">​Agence d'architecture du Conservatoire national des Arts et
               Métiers (Paris ; 1798-2000)</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/b5398f6f-f260-4f45-9cb0-4dc1b2ad1a37"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsg64--1n2krc0n6p77x">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">service technique central</skos:prefLabel>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/b8c38c1c-b5dc-44f9-b5ba-2fbc54f4dce7"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-11f0vtd9g-14xoercgkxxtk">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">société anonyme</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">SA</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">La Société Anonyme est définie dans le Code de commerce au
         Livre deuxième, titre II, chapitre V. Il s'agit d'une entreprise dont les principales
         caractéristiques sont les suivantes : - Les associés, ou actionnaires, ne sont responsables
         que dans la limite de leurs apports ; - Elle est composée d'au moins deux actionnaires.
         Toutefois, pour les sociétés dont les titres sont admis aux négociations sur un marché
         réglementé, le nombre des associés ne peut pas être inférieur à deux (L.225-1 C. com.) ; -
         Le capital social doit être intégralement souscrit ; (Le capital minimum est de 37 0001
         euros pour la SA ordinaire comme pour la SA faisant une offre de titres financiers (L.224-2
         C. Com.), l'ordonnance du 22 janvier 2009 a en effet supprimé le seuil des 225 000 euros ;
         - La variabilité du capital est impossible sans modifier les statuts ; - Un (ou plusieurs)
         commissaire aux comptes est désigné pour en contrôler la gestion comptable ; - Les
         actionnaires peuvent en principe céder librement leurs titres (ou actions) ; - Les SASP et
         SAS : SASP est une société anonyme sportive professionnelle (certains club de football en
         font partie) et SAS signifie société par actions simplifiée. La société anonyme a été
         officiellement réglementée pour la première fois dans le code de commerce de
         1807.</skos:definition>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/8a5066ab-ce62-4a38-ae7e-e6cf1bc3cb63"/>
      <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q18195767"/>
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokq9z8-le7xc6gt3t2i">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">société civile</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Société régie par les articles 1845 à 1870-1 du code
         civil.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/009233">
            <rdfs:label xml:lang="fr">​Société pour la protection artistique des dessins et
               modèles</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/9f003401-174a-4882-9d99-d93619ef5c55"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blonav6b-7jwfyyjh3efl">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">société commerciale</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Société régie par les titres Ier à IV du livre II du code du
         commerce. Les sociétés commerciales sont les sociétés en nom collectif (SNC), les sociétés
         en commandite simple (SCS), les sociétés à responsabilité limité (SARL), les sociétés par
         action (sociétés anonymes (SA), sociétés en commandite par actions (SCA), et sociétés par
         actions simplifiées (SAS)) et les sociétés européennes (régies par le règlement européen du
         8 octobre 2001).</skos:definition>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/6a1fe8f2-1b81-4bfd-a423-03501c6e04f5"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolb44i--1thq2t5vh65yl">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">société coopérative et participative</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">société coopérative d'intérêt collectif</skos:altLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">société coopérative ouvrière de production</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Terme générique permettant de conserver l'acronyme "SCOP"
         utilisé par la Confédération générale des SCOP pour désigner les sociétés coopératives
         ouvrières de production et les sociétés coopératives d'intérêt collectif. Les sociétés
         coopératives ouvrières de production (SCOP) sont des sociétés régies par la loi n° 78-763
         du 19 juillet 1978. Les sociétés coopératives d'intérêt collectif (SCIC) sont de sociétés
         régies par le titre II ter de la loi n° 47-1775 du 10 septembre 1947 portant statut de la
         coopération (titre créé par l'article 36 de la loi n° 2001-624 du 17 juillet
         2001).</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/009208">
            <rdfs:label xml:lang="fr">​Compagnie d'études industrielles et d'aménagement du
               territoire</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/22e96bfb-39e2-43e5-8bc9-c4d07854da5f"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolbi4x--nvtz7sypvml4">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">société d'économie mixte</skos:prefLabel>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/005426">
            <rdfs:label xml:lang="fr">​Société d'économie mixte de la Villette</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/14001ead-ff53-4031-8fba-9b5f78932843"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolsr5w-1gf48a7lk74c">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">société d'Etat</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Société créée en application de l'article 2 de la loi n° 46-860
         du 30 avril 1946 tendant à l'établissement, au financement et à l'exécution de plans
         d'équipement et de développement des territoires relevant du ministère de la France
         d'Outre-mer.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/010125">
            <rdfs:label xml:lang="fr">France 3​</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/168f4dc3-2a48-4586-be55-86a6024b4c86"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-3zkfrnbnh-jfbvlhdaa4m3">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">société secrète</skos:prefLabel>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/a9ee8a2d-570d-4e10-b232-5912422f1cde"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-ags9nq68f--dg6dz8uwnd7u">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">subdivision d'un organe gouvernemental de la monarchie (Ancien
         Régime)</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Toute subdivision d'une structure ou organisme placé auprès du
         roi et contribuant au gouvernement du royaume.</skos:definition>
      <skos:example xml:lang="fr">Secrétariat d'Etat</skos:example>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-afzi3ruci-1s2ujv07ckpsa"/>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/c033d74c-6910-46f3-ad3a-d8df307af1e4"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blolbf4a--bqca3bgt33m2">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">syndicat professionnel</skos:prefLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Association d'employeurs de droit privé ou de salariés régie
         par le livre 1er de la deuxième partie du code du travail.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/009297">
            <rdfs:label xml:lang="fr">​Fédération française des syndicats professionnels de
               marins</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/b13484df-5a40-41de-97e0-4b55ae8f7521"
      />
   </skos:Concept>
   <skos:Concept rdf:about="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d5blokoeq2--1ahhkzq0zm7zp">
      <rdf:type rdf:resource="https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#CorporateBodyType"/>
      <skos:inScheme rdf:resource="corporateBodyTypes"/>
      <skos:prefLabel xml:lang="fr">unité mixte de recherche</skos:prefLabel>
      <skos:altLabel xml:lang="fr">UMR</skos:altLabel>
      <skos:definition xml:lang="fr">Laboratoire de recherche associant le Centre national de
         recherche scientifique et des établissements supérieur ou d'autres organismes publics de
         recherche.</skos:definition>
      <skos:example>
         <rico:Agent rdf:about="agent/051817">
            <rdfs:label xml:lang="fr">​Centre d'études arctiques (Paris ; 1957-....)</rdfs:label>
         </rico:Agent>
      </skos:example>
      <skos:broader rdf:resource="corporateBodyType/FRAN_RI_104-d-3z6w7qnrv-1oa33gu5rgzqp"/>
      <skos:exactMatch
         rdf:resource="http://data.culture.fr/thesaurus/resource/ark:/67717/40e86481-1485-442f-a62c-030f53290065"
      />
   </skos:Concept>
</rdf:RDF>
